<rss version="2.0">
<channel>
<title>iKon.mn - Шинэ мэдээ</title>
<description>The next horizon for the Connected Generation</description>
<link>https://ikon.mn</link>
<item>
<title>З.Төмөртөмөө: Бид шинэ оноо угтахад бэлэн боллоо</title>
<description>
<![CDATA[ <p class="phalf">Төв&nbsp; талбайн сүлд модны гэрлийг өнөөдөр орой асаалаа.</p> <h5 style="text-align: center;">&quot;Бид шинэ оноо угтахад бэлэн болоод байна&quot;</h5> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/ttwc93_IMG_2807_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/ttwc93_IMG_2807_x974.jpg" />  <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг Mpa.mn</div> </div> <p class="phalf"><strong>Ёслолын үеэр нийслэлийн Засаг даргын Хүний хөгжил, нийгмийн бодлогын асуудал хариуцсан төслүүдийн удирдагч З.Төмөртөмөө</strong> &ldquo;Шинэ жилийн баярыг сүлд модгүйгээр төсөөлөхийн аргагүй. Улаанбаатар хотын төв талбайн сүлд модны гэрлийг жил бүр асааж, хүндэтгэл үзүүлдэг.</p> <p>Дэлхий нийтэд цар тахлын нөхцөл байдал үүссэн хэдий ч бид хотынхоо хөгжил дэвшил, бүтээн байгуулалтын олон талт ажлуудаа дүгнэж, шинэ оноо угтахад бэлэн болоод байна&rdquo; хэмээв.</p> <h5 style="text-align: center;">&quot;Сүлд модны гэрэл асаах үйл явдалд гэр бүлээрээ оролцсон нь их дурсамжтай, сайхан санагдаж байна&quot;</h5> <p><strong>Нийслэлийн шилдэг бүтээлч гэр бүлээр шалгарсан У.Мижиддорж</strong> &ldquo;Улаанбаатар хотынхоо хөгжил цэцэглэлтэд хувь нэмэр оруулж байгаадаа баяртай байдаг. Дэлхийн том хотуудын адил Улаанбаатар хот шинэ жилийнхээ сүлд модыг засаж, өнөөдөр гэрлээ ёслол төгөлдөр асаалаа. Энэ үйл явдалд хүүхдүүдтэйгээ, гэр бүлээрээ оролцсон нь их дурсамжтай, сайхан санагдаж байна&rdquo; хэмээн сэтгэгдлээ хуваалцав.</p> <p>Ёслолд Нийслэлийн Засаг даргын Хүний хөгжил, нийгмийн бодлогын асуудал хариуцсан төслүүдийн удирдагч З.Төмөртөмөө, Нийслэлийн Засаг даргын Нийгмийн бодлогын хэлтсийн дарга И.Баатархүү, нийслэлийн шилдэг гэр бүлийн төлөөлөл оролцлоо гэж НЗДТГ-ын Хэвлэл мэдээлэлтэй харилцах хэлтсээс мэдээллээ.</p> <p><strong>Гэрэл зургийг Mpa.mn</strong></p> <div class="idrag" contenteditable="false"><script>var items_49750 = [{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/j6me3z_IMG_2783_x974.jpg', w: 1920, h: 1280 },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/ja3yvs_IMG_2788_x974.jpg', w: 1920, h: 1280 },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/ymx4oj_IMG_2796_x974.jpg', w: 1920, h: 1280 },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/sycc3h_IMG_2773_x974.jpg', w: 1920, h: 1280 }];</script> <div class="ikong ikonpslide"> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_49750, 0);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/j6me3z_IMG_2783_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_49750, 1);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/ja3yvs_IMG_2788_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_49750, 2);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/ymx4oj_IMG_2796_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_49750, 3);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/sycc3h_IMG_2773_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> </div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> <p class="phalf">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 21:06:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2es9</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2es9</guid>
</item>
<item>
<title>Элчин сайд Ц.Нарантунгалаг  Италийн  ерөнхийлөгчид Итгэмжлэх жуух бичгээ өргөн барив</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Монгол Улсаас Бүгд Найрамдах Итали Улсад суух Элчин сайд Ц.Нарантунгалаг&nbsp;энэ сарын 13-ны өдөр Бүгд Найрамдах Итали Улсын Ерөнхийлөгч Сержо Маттареллад Итгэмжлэх жуух бичгээ өргөн барив.</p> <p>Италийн Ерөнхийлөгч С.Маттарелла Итгэмжлэх жуух бичиг барих ёслолын дараа Элчин сайд Ц.Нарантунгалагийг хүлээн авч уулзаж, хоёр улсын харилцаа, хамтын ажиллагааны асуудлаар санал солилцлоо.</p> <p>Элчин сайд Ц.Нарантунгалаг Монгол Улсын Ерөнхийлөгч У.Хүрэлсүхийн мэндчилгээг уламжилж, Итали Улстай найрсаг харилцаа, хамтын ажиллагааг өргөжүүлэх нь Монгол Улсын гадаад бодлогын чухал зорилтын нэг болохыг онцлов. Тэрбээр хоёр орны улс төрийн харилцаа өргөжиж буйг дурдан, хоёр талын худалдаа, эдийн засаг, соёлын салбарын хамтын ажиллагааг идэвхжүүлэх, тэр дундаа хөдөө аж ахуйн гаралтай бүтээгдэхүүнийг боловсруулах үйлдвэрлэлийн чиглэлээр харилцан ашигтай хамтран ажиллах бүрэн боломжтойг тэмдэглэлээ.</p> <p>Ерөнхийлөгч С.Маттарелла Монгол, Италийн харилцааг өргөжүүлэх, ялангуяа эдийн засаг, соёлын салбарт хамтын ажиллагааны өргөн боломж байгааг онцолж, энэ оны 6 дугаар сард зохион байгуулагдсан Монгол, Италийн Засгийн газар хоорондын холимог комиссын ээлжит хуралдаанаар яригдсан асуудлуудыг ажил хэрэг болгоход Италийн Гадаад хэрэг, олон улсын хамтын ажиллагааны яам, бусад холбогдох төрийн байгууллагууд дэмжлэг үзүүлэх болно гэв.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>ГХЯ</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 17:22:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2es7</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2es7</guid>
</item>
<item>
<title>Түгжрэл бол зам, машин, хот байгуулалтаас гадна "БОЛОВСРОЛ"-ын асуудал</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-bottom: 11px;">Сургууль, цэцэрлэг амрахтай зэрэгцээд түгжрэл нүдэнд харагдахуйц буурдаг дүр зураг олон жил ажиглагдав. Нийслэлийн зам харгуй түгжрэлгүй болсны дээр нийтийн тээврийн хэрэгсэл, &nbsp;автобус, троллейбусанд залууст хүртэл суудал олдож байна. &ldquo;Хичээл амарчихаар түгжрэл буурдаг&rdquo; шалтгааныг Хотын орлогч Б.Одсүрэн&nbsp;хэлсэн байдаг. Тодруулбал, Улаанбаатарт ерөнхий боловсролын сургуулийн бага ангийн 70 мянган сурагч, цэцэрлэгийн 30 мянган хүүхэд тойргийн бус сургууль, цэцэрлэгт явдаг. Хүүхдүүдийг харьяаллын бус цэцэрлэг, сургуульд оруулж, тэднийг хүргэх, буцааж гэрт нь зөөх байдлаар нийслэлийн авто замд зохиомол ачаалал үүсдэг гэсэн үг. Товчхондоо, 100 мянган машинаар эцэг, эхчүүд хүүхдүүдээ сургууль, цэцэрлэгт нь зөөж, замын хөдөлгөөнд нэг цагт оролцож, түгжрэл үүсгэдэг гэж ойлгож болно. Тиймээс сурагч багачуудыг хамран сургах тойрогт нь суралцуулах, тэднийг түгжрэл дунд ядраалгүй, сурч боловсрох, амрах&nbsp; цагаас нь хумслахгүй байх зохицуулалт хийчихвэл хотын түгжрэлийг 28 хувиар бууруулж чадна гэсэн тооцоог мэргэжилтнүүд гаргажээ.</p> <p>Өдгөө нийслэлд төрийн өмчийн 400 гаруй сургууль, цэцэрлэг үйл ажиллагаа явуулж байна. 2023 он хүртэл нэмж 152 сургууль, цэцэрлэг барьж дуусгана гэсэн төлөвлөгөө бий. Хэрэв сургууль, цэцэрлэгийн тоог шаардлагатай цэгт нь нэмэгдүүлж чадвал түгжрэлд тодорхой хэмжээгээр эерэг нөлөө үзүүлнэ. Үүний зэрэгцээ &ldquo;Цаашид сургууль, цэцэрлэг, ногоон байгууламжгүй хотхон бариулахгүй&rdquo; гэсэн хатуухан байр суурийг Хотын дарга илэрхийлсэн.</p> <p>Нийслэл Улаанбаатар хотын эрх зүйн байдлын тухай хууль, дагалдан гарах Улаанбаатар хотын&nbsp; дүрэм, стандарт, Улаанбаатар хотыг 2040 он хүртэл хөгжүүлэх ерөнхий&nbsp; төлөвлөгөөнд энэ талаар чандлан заана гэдгээ ч мэдэгдсэн. Боловсролын салбарын сүүдрээс үүдсэн түгжрэлийг бууруулах гарц нь хамран сургах тойрог гэдэг нь маргашгүй үнэн. Энэ шаардлага зарим талаар барилгын компаниудыг дарамтад оруулна гэх шүүмжлэл гарч байгаа. Гэхдээ бодит байдал дээр нийгмийн байгууламжаа шийдээгүй том хотхонууд барьж байгаа нь өөрөө орон сууц худалдаж авч байгаа иргэдийг, тэдний хүүхдүүдийг хохироох ёсгүй. Иргэд ч орон сууц худалдаж авахдаа сургууль, цэцэрлэгээ шийдсэн хотхонуудыг сонгож байх хэрэгтэй. Төр, аж ахуйн нэгж, иргэний хамтралаар түгжрэлийг 28 хүртэл хувиар бууруулах боломж гэсэн үг. Энэ боломж руу зорих нь нэг аж ахуйн нэгжийн эрх ашгаас илүү нийтийн эрх ашиг болоод байна.</p> <p>&nbsp;Төрд арай илүү хариуцлага оногдох нь ойлгомжтой. Учир нь боловсрол гэдэг нь зөвхөн сургууль, цэцэрлэгийн барилга байгаад болчихдог зүйл биш. Боловсролын байгууллагын тоо хангалттай хэмжээнд хүрлээ ч аль чанартай сургууль руу хүүхдээ зөөх сонирхол буурахгүй. Тиймээс нийтээр нь сургалтын чанарыг сайжруулах үүрэг төрд бий.</p> <p>Хүүхдэдээ чанартай боловсрол эзэмшүүлэх сонирхол эцэг эх болгонд байгаа. Тийм ч учраас хотын нэг захаас нөгөө рүү нүүдэллэн зөөдөг. Үүнээс болж багачууд унтаж амарч амжилгүй, нойрмог унтаа байдлаар өглөөг угтаж, үдэш ч унтаагаараа даалгавар хийхэд хүрч байгаа юм. Тэгэхээр төр нэгдүгээрт, сургууль, цэцэрлэгийн тоог нэмж, хүүхэд гэрийнхээ дэргэд боловсрол эзэмших боломжийг бүрдүүлэх хэрэгтэй. Хоёрдугаарт, боловсролын чанарыг жигд сайжруулах шаардлагатай гэсэн үг. Энэ бол түгжрэлээс салах зөвхөн 28 хувийн шийдэл. Үүний цаана авто замын сүлжээг сайжруулах, нийтийн тээврийн үйлчилгээг хүртээмжтэй болгох гэх мэт түгжрэлийн олон шалтгаан шийдлээ хүлээж байна.</p> <p style="text-align: right;"><strong>М.СУРА</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 17:08:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2es5</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2es5</guid>
</item>
<item>
<title>А.Ариунзаяа: Нийгмийн халамжийн тэтгэвэр, тэтгэмжийн нөхөн олголт энэ сарын 22-нд хийгдэнэ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>2021 оны жилийн эцсийн тэтгэвэр, тэтгэмжийг тогтсон хугацаанаас хэд хоногийн өмнө олгож байгааг ХНХЯ-наас мэдээлээд буй.&nbsp;</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/jn7o6t_267430178_389749192836687_4834425240683102728_n_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/jn7o6t_267430178_389749192836687_4834425240683102728_n_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 82.08333333333333%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Энэ сарын 13-наас шилжүүлэг хийж эхэлсэн бөгөөд дийлэнх хүмүүсийн, тэр дотроо хүүхдийн мөнгө олгогдсон байгааг салбарын сайд фэйсбүүк хуудсандаа мэдээлжээ.&nbsp;</p> <p>Мөн<strong> А.Ариунзаяа сайд</strong> &quot; Нийт <span class="ikon-shareable-twitter">2.4 сая иргэний гүйлгээг хийх явцад 54 мянган иргэний шилжүүлэг түр саатсан. </span>Энэ нь тухайн дансны мэдээлэл &ldquo;Монгол банкны CAM&rdquo; системийн шаардлага хангахгүй байгаатай холбоотой.</p> <p>Банкны системийн цахимжилт явагдаж байгаатай холбогдуулан Монголбанк бүх дансны мэдээллийг нэгдсэн нэг стандарт бүртгэлд оруулж байгаа. Ингэснээр цаашид &ldquo;нэр данс зөрүүтэй&rdquo; гэж аливаа гүйлгээ буцаагдахгүй болно. Нөхөн олголт энэ сарын 22-нд хийгдэнэ. Бид банкуудтай хамтран ажиллаж байгаа бөгөөд хэрэв та дээрх 54 мянган иргэний нэг бол бид удахгүй тантай холбогдоно. Эсвэл энэ хугацаанд та өөрөө дансны мэдээллээ <a href="https://ehalamj.mn/" target="_blank">Ehalamj.mn</a> цахим хуудсанд засах, харилцагч банктайгаа холбогдож дансны овог нэр зэрэг мэдээллээ нягтлах, &ldquo;Монголбанкны &ldquo;САМ&rdquo; системд бүртгүүлэх&rdquo; хүсэлт гаргах хэрэгтэй&quot; хэмээн тайлбарлажээ.&nbsp;</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/uolo1u_263357848_1016595602345258_1805631680097833431_n_1__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/uolo1u_263357848_1016595602345258_1805631680097833431_n_1__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 83.91666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 17:02:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2es6</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2es6</guid>
</item>
<item>
<title>Төрийн соёрхолт Д.Болд: Урлагийнхаа бүтээлийг дэлхийд гаргахын төлөө Монгол NFT-тэй хамтарч байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p style="margin-bottom:11px">Ингэснээр шинэ технологийн тусламжтайгаар &nbsp;уран бүтээлчдийн NFT-г санал болгох, NFT-гээс үр шим хүртэх, стримингийн үйлчилгээ үзүүлэх платформ бий болох юм. &nbsp;Бүр тодруулж хэлбэл Монголын хөгжмийн салбар шинэ шатанд гарч, уран бүтээлчдэд эдийн засгийн шинэ боломжууд бий болж, эцсийн хэрэглэгчдэд үзүүлэх үр өгөөж илүү нэмэгдэнэ гэж төсөл хэрэгжүүлэгчид онцолж байна.</p> <p>Сүүлийн есөн сарын хугацаанд манай улсад крипто болон NFT-ийн арилжаа нэмэгдэж, улмаар уран бүтээлчид болон контент бүтээгчид бүтээлээ арилжаалах шинэ боломжтой болсон. Монгол NFT арилжааны платформ нээгдсэнээс хойш хорин мянга гаруй идэвхтэй хэрэглэгчтэй болж өргөжсөн ба 4500 гаруй NFT гаргаж, тэдгээр нь дунджаар хоёр цагийн дотор зарагдсан амжилттай байна.</p> <p class="phalf">Соёл урлагийн салбарт 15 жилийн түүхтэй&nbsp; B production бүрэн шинэчлэгдсэн олон улсын А зэрэглэлийн кино, хөгжим, дуу бичлэгийн цогц студийг нээгээд байгаа билээ. B продакшний байгуулсан &ldquo;440Hz records&rdquo; компани цогц студийнхээ акустик дизайн, архитектурыг Америкийн нэгдсэн улсын Wes Lachot компанитай хамтран шийдсэн бол тоног төхөөрөмжүүдээ Их Британи улсын Solid State Logic, QUESTED брэндүүдээс авсан юм. Мөн Монголд анх удаа олон улсын ISO 3382:2009 acoustic стандартыг нэвтрүүлээд байна.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/x65mhq_DSC03777.JPG_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/x65mhq_DSC03777.JPG_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.83168316831683%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf"><strong>Төрийн соёрхолт дуучин Д.Болд</strong> &ldquo;Өнөөдөр CD-ний борлуулалт байхгүй болчихлоо. Наад захын жишээ гэхэд л сүүлийн үеийн шинэ CD тоглуулагч байхгүй боллоо. Тэгэхээр бидний хөдөлмөр, CD борлуулалт яах вэ гэсэн асуудал гарч ирж байна л даа. Бид анх iTunes-ийг гарч байхад таатай хүлээж аваагүй ч өнөөдөр iTunes apple music ямар болсныг бүгд мэдэж байгаа. Гэтэл одоо NFT гээд цоо шинэ зүйл гараад ирлээ. Өмнөх шигээ ойлгохгүй хоцрох уу, эсвэл дэлхийтэй хөл нийлүүлж алхах уу гэсэн асуултын өмнө бид ирчхээд байна. Өөрөөр хэлбэл &nbsp;техник, технологийн хөгжилтэй хамт урагшлах, залуу үеэ сонсох хэрэгцээ бий боллоо. Зарагдахгүй байгаа CD, зураг, хөгжим, лого бүгдийг NFT-гээр зарах боломж бүрдчихлээ. Энэ бол уран бүтээлч бидэнд маш том боломж. Үүнээс гадна дэлхий хавтгай боллоо. Дэлхийн нөгөө өнцөгт амьдардаг гаднын иргэн &ldquo;Вандэбо&rdquo;-гийн Эбогийн зургийг худалдаж авах боломжийг NFT бүрдүүллээ гэж харж байна. Миний олон жил зүүсэн B зүүлтийг NFT-ээр зарах боломжтой болчихлоо. Уран бүтээлчдэдээ энэ боломжийг ашиглаач, NFT-тэй хамтраач гэж уриалмаар байна. Нэгдэж хамтдаа зүтгэвэл илүү үр дүнтэй. Манай улс, Соёлын яам соёлын бүтээлч үйлдвэрлэл гэж яриад байгаа. Соёлын бүтээлч үйлдвэрлэлийн үйлдвэр нь манай B продакшн дээр байж байна. Бид олон улсын жишигт нийцсэн технологийг нь хийж яваа Монгол NFT гэж авьяаслаг залуустай нэгдэж ажиллахаар боллоо. Ингэж хамтрах болсон гол зорилго маань Монголынхоо урлагийн бүтээлийг дэлхийд гаргах. Монголын уран бүтээлчдийн контентыг яаж борлуулах вэ гэдэг дээр анхаарна. Тэр дундаа&nbsp; бизнес, эдийн засаг, оюуны өмч талаас нь анхаарч ажиллах нь хамгийн зөв байх&rdquo; гэж ярилаа.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/17tlvd_DSC00139_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/17tlvd_DSC00139_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.71875%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Mongol NFT-г үүсгэн байгуулагчид токен ашиглалтын үр өгөөжийг бий болгох, зах зээлийн идэвхтэй оролцоог дэмжих зорилгоор MNFT койн гаргасан ба анхдагч зах зээл дээр 89 сая гаруй ам.долларын эрэлттэй байжээ. Онцолж хэлэхэд олон улсын Bittrex арилжааны платформын хамтран үүсгэн байгуулагч Билл Шихара Монгол NFT-ийн үүсгэн байгуулагчидтай Сиэттл хотод уулзаж, &nbsp;зөвлөгөө, &nbsp;стратегийн түншлэлийн хүрээнд хамтран ажиллах болсноо илэрхийлсэн юм.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/ejvlti_DSC03830_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/ejvlti_DSC03830_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 63.366336633663366%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf"><strong>Mongol NFT-iin hamtran uusgen baiguulagch, Инфинит солюшн ХХК-ийн ТУЗ-ийн дарга Б.Габит</strong> &ldquo;Д.Болд ах сая хэллээ л дээ. Apple компани, iTunes-ийн тухай. Хорин жилийн өмнө Apple компанийн Стив Жобс бүх урлагийнхныг цуглуулж байгаад &ldquo;Одоо хэдүүлээ ийшээ явахгүй бол бүгдээс хоцрох гээд байна&rdquo; гээд шинэчлэлийг эхлүүлсэн. Тийм ч учраас өнөөдөр Apple 2.5 их наяд ам.долларын компани болчихсон яваа. Өнөөдөр дэлхий тэр чигээрээ өөрчлөгдөж байна. Фэйсбүүк яагаад өөрсдийгөө мета гээд нэрлэчхэв, яагаад Майкрософт, Софт банк ийшээ ороод ирэв. Яагаад гэвэл metaverse, NFT ирэх жил нэг триллионы бизнес болох гээд байгаа юм. Өнөөдөр бид гурван саяулаа. Гэхдээ идэвхтэйгээр хөгжим сонсч байгаа нь цөөхөн. Гурван зуун мянга л байх. Гэтэл metaverse-д байгаа хүмүүс нь 300 сая. Дэлхийн хүн ам найман тэрбум гээд бодоход metaverse-д байгаа хүн таван хувьд нь ч хүрээгүй яваа. Тэгэхээр ирээдүйд ашиг нь өчнөөн ам.доллараар хэмжигдэх энэ том зах зээлийн шинэ эхлэл рүү шууд орох бүрэн боломж бидэнд байна. Өнөөдөр бид metaverse-д газар авсан, Монгол NFT гээд платформ хийсэн гээд ярьж байна. Бид дотроо юу чадахаа харуулж чадлаа. Дараа жил бид шууд дэлхий рүү гарна. 300 сая хүнтэй тэр зах зээлд NFT-гээ гаргавал зөвхөн монгол сонсогчдоор хязгаарлагдахгүй. Жон, Ким, Ли-гийн сонирхолд орно. Залуу уран бүтээлчийн хувьд шууд үзэсгэлэнгээ гаргахад зардал их орно. Уран бүтээлдээ анхаараад суух ёстой зураачид metaverse дээр үзэсгэлэнгээ гаргах орчныг нь бүрдүүлээд өгчихвөл шууд 300 сая хүний зах зээл рүү орно. Тэр ертөнцөд монгол наадмаа ч хийх боломжтой. Тэнд зураг, бүтээлээ зарж болно. Таалагдаж байгаа зураг, дуугаа авмаар байвал Монгол NFT-ээр авах боломжтой. Товчхондоо 300 сая хүний зах зээл бидэнд нээлттэй байна. Энэ бол монголчуудын нэгдлийн эхлэл. Бид хоорондоо өрсөлдөх биш эндээ нэгдээд дэлхийн зах зээл рүү өрсөлдмөөр байна. Metaverse-ийн зах зээл өнөөдөр 300 сая байгаа бол дараа жил 600 сая, хоёр жилийн дараа тэрбум хүнтэй зах зээл болохыг үгүйсгэх аргагүй. Бид технологийн хүмүүс. Бид технологийг хурдасгуур гэж харж байгаа. Хамтдаа &nbsp;metaverse гэх ертөнц рүү &ldquo;Майкрософт&rdquo;, &ldquo;Фэйсбүүк&rdquo;-тэй зэрэг орж улсдаа доллар оруулъя гэж уран бүтээлчдэдээ уриалмаар байна&rdquo; хэмээн онцоллоо.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/d61nvl_DSC03740.JPG_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/d61nvl_DSC03740.JPG_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.83168316831683%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/ylz62v_DSC00132.JPG_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/ylz62v_DSC00132.JPG_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.71875%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/i5k1or_DSC03820.JPG_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/i5k1or_DSC03820.JPG_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.83168316831683%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> <p style="margin-bottom:11px">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 16:34:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2es4</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2es4</guid>
</item>
<item>
<title>Х.Болорчулуун: Адуунд ногдох малын хөлийн татварыг ₮10 мянга болгох нь зүйтэй</title>
<description>
<![CDATA[ <p>УИХ-ын Байгаль орчин, хүнс, хөдөө аж ахуйн байнгын хорооны өнөөдрийн хуралдаанаар Хүнсний тухай хуулийн хэрэгжилтийн буюу стратегийн хүнс болох улаан буудайн ургацын байдал, нөөц бүрдүүлэлт, борлуулалт, төмс, хүнсний ногооны үйлдвэрлэл, хангалтын байдал, үр шинэчлэлт хангамжийн талаар хяналт шалгалт хийх ажлын хэсгийн тайлан сонсов.</p> <p>Энэ үеэр <span class="ikon-shareable-twitter">УИХ-ын гишүүн Х.Болорчулуун газар тариалангийн бүс нутагт малын хөлийн татварыг нэмэх нь зүйтэй гэдэг байр суурь илэрхийллээ</span>.</p> <p><strong>Тэрбээр</strong> &ldquo;Газар тариалангийн бүсэд очиж иргэддээ уулзахад адуу мал тарианд орох нь их байна гэдэг. Тиймээс газар тариалангийн бүсэд малын хөлийн татварын нэмэх нь зүйтэй гэж үзэж байна.</p> <p>Ер нь малын хөлийн татварыг бага тогтоосон. Татварын хэмжээг орон нутгийн Иргэдийн төлөөлөгчдийн&nbsp;хурлаас тогтоодог. Гэхдээ нэг малаас 2,000 мянган төгрөг хүртэл гэж заасан нь бага байгаа юм. Ялангуяа адуунд ногдох татвар 10 мянган төгрөг байх ёстой гэж би үздэг. 100 адуутай хүн нэг сая төгрөг буюу нэг адууны л үнийг татварт төлнө.</p> <p>Энэ асуудлыг эргэж харж, татварын хуульд өөрчлөлт оруулах асуудлыг байнгын хорооны гишүүд санаачилж ажилламаар байна&rdquo; гэв. &nbsp;</p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 15:57:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2es3</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2es3</guid>
</item>
<item>
<title>Хүнсний ногооны хадгалалтын шаардлага хангах зоорь, агуулахын хэмжээг нэмэхийг хүсжээ</title>
<description>
<![CDATA[ <div class="text" style="padding:0px; text-align:start; margin-bottom:20px"> <p style="padding:0px; text-indent:inherit !important; text-align:justify; margin-bottom:20px"><strong>УИХ-ын Байгаль орчин, хүнс, хөдөө аж ахуйн байнгын хорооны өнөөдрийн хуралдаанаар Генетик нөөцийн тухай хуулийн төсөл болон хамт өргөн мэдүүлсэн хуулийн төслүүдийн эцсийн хэлэлцүүлгийг явуулав.&nbsp;</strong></p> <p>Хуулийн төслүүдийг эцсийн хэлэлцүүлэгт бэлтгэсэн талаар УИХ-ын гишүүн Г.Тэмүүлэн танилцууллаа. Хуулийн төслүүдийг хэлэлцүүлэгт бэлтгэх үүрэг бүхий ажлын хэсэг чуулганы нэгдсэн хуралдааны анхны хэлэлцүүлгээр олонхын дэмжлэг авсан саналыг хуулийн төсөлд тусган, төслийн агуулга, зарчмыг алдагдуулахгүйгээр үг хэллэг, дэс дараалал, бүтцийн шинжтэй засварыг хийсэн хэмээгээд&nbsp;Монгол Улсын Их Хурлын чуулганы хуралдааны дэгийн тухай хуулийн 42 дугаар зүйлд заасныг баримтлан санал хураан шийдвэрлэх зарчмын зөрүүтэй хоёр саналын томьёоллыг танилцуулсан юм.</p> <p>Генетик нөөцийн тухай хуулийн төслийн 11 дүгээр зүйлийн 11.3 дахь хэсэг, 18 дугаар зүйлийн 18.4 дэх хэсгийг өөрчлөх саналыг Байнгын хорооны хуралдаанд оролцсон гишүүдийн гуравны хоёроос дээш буюу 93.3 гишүүн дэмжлээ. &nbsp;</p> <p>Мөн Хууль баталсантай холбогдуулан авах зарим арга хэмжээний тухай УИХ-ын тогтоолын төслийг батлах нь зүйтэй хэмээн хуралдаанд оролцсон гишүүдийн олонх үзсэн юм. Ингээд Байнгын хорооны танилцуулгыг чуулганы нэгдсэн хуралдаанд танилцуулахаар тогтлоо.</p> <p>Мөн хуралдаанаар УИХ-ын 2021 оны намрын ээлжит чуулганы 12 дугаар сард&nbsp;Байгаль орчин, хүнс, хөдөө аж ахуйн байнгын хорооны хэлэлцэх асуудлын цаглавар батлах тухай Байнгын хорооны тогтоолыг баталлаа.</p> <p>Байнгын хороо энэ сард Генетик нөөцийн тухай, Усны тухай хуульд нэмэлт оруулах тухай, Байгаль орчныг хамгаалах тухай хуульд нэмэлт, өөрчлөлт оруулах тухай хуулийн төсөл, хамт өргөн мэдүүлсэн хуулийн төслүүд,&nbsp;&ldquo;Улсын тусгай хамгаалалттай газрын ангиллыг шинэчлэн тогтоох тухай&rdquo; Улсын Их Хурлын 1995 оны 26 дугаар тогтоолд нэмэлт оруулах тухай Улсын Их Хурлын тогтоолын төслүүдийг хэлэлцэхээр тогтоолын төсөлд тусгажээ.</p> <p>Үргэлжлүүлээд&nbsp;&ldquo;Улсын тусгай хамгаалалттай газрын ангиллыг шинэчлэн тогтоох тухай&rdquo; Улсын Их Хурлын 1995 оны 26 дугаар тогтоолд нэмэлт оруулах тухай Улсын Их Хурлын тогтоолын төслийг&nbsp;хэлэлцүүлэгт бэлтгэх үүрэг бүхий ажлын хэсэг байгуулах тухай асуудлыг хэлэлцэн Ажлын хэсгийг УИХ-ын гишүүн Ж.Батжаргалаар ахлуулан байгууллаа.</p> <p>Дараа нь Хүнсний тухай хуулийн хэрэгжилтийн буюу стратегийн хүнс болох улаан буудайн ургацын байдал, нөөц бүрдүүлэлт, борлуулалт, төмс, хүнсний ногооны үйлдвэрлэл, хангалтын байдал, үр шинэчлэлт хангамжийн талаар хяналт шалгалт хийх ажлын хэсгийн тайланг сонслоо.</p> <p>Ажлын хэсгийн ахлагч Ц.Туваан хяналт шалгалтын ажлын явцын талаар мэдээлэл хийсэн. Ажлын хэсгийн гишүүд Сэлэнгэ, Дархан-Уул, Төв аймаг дахь гурил тэжээлийн үйлдвэрүүд, Ургамал, газар тариалангийн хүрээлэн, аймгуудын Хүнс, хөдөө аж ахуйн газрын үйл ажиллагаатай танилцаж, зарим сумдын тариаланчид, ногоочидтой уулзан, газар тариалангийн үйлдвэрлэл, тариалангийн салбарт тулгамдаж буй асуудлын талаар ярилцжээ.</p> <h1 style="text-align: center;">Гурилын үйлдвэрүүдэд олгох зээлийн асуудлыг хөндсөн байна</h1> <div class="ikon-block-container">Аймаг, орон нутгийн тариаланчид, ногоочидтой уулзахад улаанбуудайн борлуулалт, гурилын үйлдвэрүүдэд олгох зээлийн асуудал, улаанбуудайн үрийн стандарт, үнийн болон урамшууллын дэмжлэгийн асуудал, малын тоо толгойн татварын асуудал, тариан талбайн хашаажуулалт, улаанбуудайн үрийн илүүдэл, техник, тоног төхөөрөмжийн шинэчлэлийн асуудал, ногоон тэжээлийн стандарт, тэжээлийн ургамал тариалах талбайн асуудал, тосны ургамлын тариалалт, ургамлын өвчин, хор цацах, ургамал хамгааллын бодис, эрчимжсэн мал аж ахуйтай хоршиж ажиллах зэрэг асуудлуудыг хөндсөн хэмээн танилцуулсан юм.</div> <p>Төв аймгийн хэмжээнд энэ жил 77.6 мянган га-д үр тариалж, 147 мянган тн ургац хураасан ба үүнээс буудай 131.8 мянган тонныг хураасан байна. Тариалангийн сумдаас борлуулагдаагүй улаанбуудайн үлдэгдэл 10 сумын 97 аж ахуйн нэгж, иргэдийн 46 мянган тонн нь үтрэм дээрээ байна. Үлдэгдэл буудайн борлуулалтыг хэрхэх талаар болон төмс, хүнсний ногооны хадгалалтын технологийн шаардлага хангах зоорь агуулахын хэмжээг нэмэгдүүлэх, хөргөлттэй зоорь барихад төрөөс дэмжлэг үзүүлэхийг хүссэн байна.&nbsp;</p> <p>Дархан-Уул аймгийн хэмжээнд хөрсний үржил шимийг сайжруулах органик бордооны хэрэглээг нэмэгдүүлэх, таримлын зөв зохистой сэлээг нэвтрүүлэх, усалгаатай талбайг нэмэгдүүлж ашиглалтыг сайжруулах, төмс, хүнсний ногооны үйлдвэрлэл эрхлэгчдийг бүртгэлжүүлэх, урамшууллын системийг бий болгох, төмс, хүнсний ногооны үйлдвэрлэл эрхлэгчдийн механикжуулалтын түвшинг нэмэгдүүлэх, өвлийн хүлэмж, зоорийн аж ахуйг байгуулах зэрэг тулгамдаж буй асуудлын талаар танилцуулсан байна.</p> <p>Сэлэнгэ аймгийн хэмжээнд улаанбуудайн борлуулалтыг хөдөө аж ахуйн биржээр дамжуулан худалдаалахад агуулахын тоог нэмэгдүүлэх замаар худалдах, худалдан авах талуудын борлуулалтын сүлжээг тогтворжуулан байнгын ажиллагаатай болгох боломжтой гэсэн санал хэлжээ.</p> <p>Ажлын хэсгийн ахлагч Ц.Туваан Ургамал, газар тариалангийн хүрээлэн,&nbsp;&ldquo;Алтан тариа&rdquo; ХХК, &ldquo;Милл хаус&rdquo; ХХК-ийн гурилын үйлдвэрүүд, &ldquo;Түмэн шувуут&rdquo; ХК-ийн &ldquo;Агро фийд&rdquo; тэжээлийн үйлдвэрт зэрэг газруудад ажилласан талаар мөн дэлгэрэнгүй танилцуулсан.&nbsp;Тайлантай холбогдуулан УИХ-ын гишүүд асуулт асууж, байр сууриа илэрхийллээ хэмээн&nbsp;<u>УИХ-ын Хэвлэл мэдээлэл, олон нийттэй харилцах хэлтсээс мэдээллээ.&nbsp;</u></p> </div> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 15:56:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2es2</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2es2</guid>
</item>
<item>
<title>Монголын банкны холбооны Дээд шагнал “Хаш Эрдэнийн Одон”-г Голомт банкны Гүйцэтгэх захирал Норихико Като хүртлээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Монголын банкны холбоо (МБХ)-ны ээлжит ХVI чуулган 2021 оны 12 дугаар сарын 10-ны өдөр зохион байгуулагдлаа. Жил бүрийн 12 дугаар сард болдог энэхүү чуулганы үеэр Монголын банк, санхүүгийн салбарын өнөөгийн нөхцөл байдал, хэтийн төлөвийг хэлэлцэж, цаашид хийгдэх ажлуудын талаар санал бодлоо хуваалцдаг уламжлалтай.</p> <p>Хоёр жилийн турш үргэлжилсэн Ковид-19 цар тахлын нөхцөл байдлын улмаас энэхүү үйл ажиллагаа өнгөрсөн жил цахимаар зохион байгуулагдсан бол энэ удаад уламжлалын дагуу биет байдлаар төлөөлөгчид хуран чууллаа.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/r33c4o__1_10__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/r33c4o__1_10__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Чуулган нь МБХ-ны эрх барих дээд бүтэц бөгөөд МБХ-ны удирдлагын багийн бүрэн эрхийг баталгаажуулдаг. Энэ жилийн хувьд, МБХ-ны Ерөнхийлөгч Б.Мэдрээ болон Дэд Ерөнхийлөгч Норихико Като нарын бүрэн эрхийн хугацааг хуралд оролцсон төлөөлөгчдийн олонхын саналаар дахин нэг жилээр сунгаж, баталгаажуулав.</p> <p>МБХ-ны XVI чуулганы дараа үргэлжлүүлэн Монгол Улсад 2 шатлалт банкны тогтолцоо үүсэж, хөгжсөний 30 жилийн ойд зориулсан Банкны салбарын хүндэтгэлийн хүлээн авалт, шагнал гардуулах ёслолын ажиллагаа боллоо.</p> <p>МБХ нь салбарын мэргэжлийн холбоо болохын хувьд 2013 оноос эхлэн Монгол Улсын банк, санхүүгийн салбарын даацтай хөгжил, эрх, тэгш өсөлтийг хангахад манлайлан оролцсон, банкны байгууллагыг хөгжүүлж, бэхжүүлэхэд үлэмж их хувь нэмэр оруулсан зүтгэлтэн, банк, санхүүгийн салбарын удирдах ажилтныг тодруулан МБХ-ны Дээд шагнал &ldquo;Хаш Эрдэнийн Одон&rdquo;-г гардуулж эхэлсэн билээ.</p> <p>Энэ жил, МБХ-ны Дээд шагналын эзнээр МБХ-ны Дэд ерөнхийлөгч, Голомт банкны Гүйцэтгэх захирал Норихико Катог тодруулж, Монголын банк, санхүүгийн салбарын хөгжилд манлайлан оролцсон хувь нэмрийг нь өндрөөр үнэллээ. Норихико Като нь ажлын гараагаа The Bank of Tokyo буюу одоогийн MUFG банкнаас эхэлж, Токио, Нью-Йорк, Амстердам, Бахрейн дахь салбаруудад удирдлагын бүх шатанд, 2009-2016 онд Хаан банканд Гүйцэтгэх захирлын орлогч, Гүйцэтгэх захирал, МБХ-ны Дэд ерөнхийлөгч, 2016-2019 онд Камбож дахь Sathapana банкны Гүйцэтгэх захирал, 2019 оноос өнөөг хүртэл Голомт банкны Гүйцэтгэх захирлаар томилогдон ажиллаж, одоо МБХ-ны Дэд ерөнхийлөгчөөр сонгогдон ажиллаж буй бөгөөд банкны салбарт 35 гаруй жил ажиллажээ.</p> <p>Мөн өнгөрсөн жил &ldquo;Хаш Эрдэнийн Одон&rdquo;-гийн эзнээр тодорсон Монголбанкны Ерөнхийлөгч асан, МБХ-ны Гүйцэтгэх захирал асан, Голомт банкны ТУЗ-ийн гишүүн Ж.Үнэнбатад шагналыг ёслол хүндэтгэлтэйгээр нөхөн гардуулав.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/otg62l__2_10__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/otg62l__2_10__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/11zr5x__3_5__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/11zr5x__3_5__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Ёслолын үеэр мөн төрийн дээд одон медаль, шагнал гардуулах үйл ажиллагаа болж, МБХ-ны Ахлах менежер Л.Отгон-Аюуш, МБХ-ны Хуульчдын мэргэжлийн зөвлөлийн дарга, Хас банкны Хуулийн хэлтсийн захирал Э.Мөнх-Эрдэнэ нарт &ldquo;Хөдөлмөрийн хүндэт медаль&rdquo;, МБХ-ны Хуулийн зөвлөх З.Шагдарсүрэнд&nbsp; &ldquo;Алтан гадас одон&rdquo;-г гардууллаа.&nbsp;</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/v4dddz__4_6__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/v4dddz__4_6__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Банкны салбарын шилдгийн шилдгүүдийг тодорхойлох 9 дэх удаагийн &ldquo;Шилдэг банкир&rdquo; шагналыг уламжлал ёсоор олгож, дараах банкируудад олгов;</p> <ul> <li>Голомт банкны Зээлийн газрын захирал М.Наранхүү,</li> <li>Төрийн банкны Мэдээллийн технологи хариуцсан Дэд захирал Г.Энхтамир,</li> <li>Хас банкны Байгууллагын банк хариуцсан захирал Б.Еркин,&nbsp;</li> <li>Хаан банкны Орон нутгийн иргэдийн банкны захирал Ж.Товуудорж,</li> <li>Худалдаа, хөгжлийн банкны Хуулийн газрын захирал Т.Батжаргал,</li> <li>Капитрон банкны Эрсдэлийн удирдлагын газрын захирал Б.Баттулга,</li> <li>Ариг&nbsp;банкны Дотоод хяналтын газрын захирал Ц.Дамдинсүрэн,&nbsp;</li> <li>Монгол Улсын хөгжлийн банкны Активын бүтцийн өөрчлөлтийн хэлтсийн захирал, А.Хүчитбаатар.</li> </ul> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/xuq6j6__5_4__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/xuq6j6__5_4__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Үргэлжлүүлэн Монголбанк, Тогтвортой санхүүгийн холбооноос хамтран тогтвортой санхүүжилтийг хөгжүүлэхэд хувь нэмрээ оруулж буй банканд олгодог&nbsp; &ldquo;Онцлох ТоС банк&rdquo; шагналыг Худалдаа, хөгжлийн банканд, &ldquo;Шилдэг ТоС Банк&rdquo; шагналыг Хаан банканд гардууллаа. Мөн БСА-ийн нэрэмжит 2021 оны &ldquo;Шилдэг сургагч багш&rdquo; шагналыг &ldquo;ЭнПиСи Энд Мандал ХХК&rdquo;-ийн Гүйцэтгэх захирал, Мэргэжлийн сэтгэл судлаач, зөвлөх Ц.Энхжаргалд гардуулав. Мөн Монгол Улсад 2 шатлалт банкны тогтолцоо үүсэж, хөгжсөний 30 жилийн ойг тохиолдуулан МБХ-ны Маркетингийн мэргэжлийн зөвлөлийн дарга, Төрийн банкны Маркетингийн ахлах мэргэжилтэн Э.Учралд &ldquo;Санхүү, банкны тэргүүний ажилтан&rdquo; цол, тэмдгийг гардууллаа.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/l8m0yj__6_4__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/l8m0yj__6_4__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/g33v0t__7_2__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/g33v0t__7_2__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/lp3yi8__8_1__ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/lp3yi8__8_1__x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/q61znh__9_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/q61znh__9_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Түүнчлэн, МБХ-ны үйл ажиллагаанд идэвх, санаачилгатай оролцож, банкны салбарын хөгжил, манлайлалд үнэтэй хувь нэмэр оруулан ажилласан дараах хүмүүст МБХ-ны нэрэмжит Талархал гардууллаа;</p> <ul> <li>Монголбанкны Хууль эрх зүйн газрын захирал Д.Аюуш,</li> <li>Монголбанкны Олон нийт, санхүүгийн боловсролын төвийн захирал Б.Одонтунгалаг,</li> <li>Төрийн банкны Даатгалын хэлтсийн захирал, МБХ-ны Даатгалын зуучлалын мэргэжлийн зөвлөлийн дарга А.Идрээ,</li> <li>Голомт банкны Мэдээллийн технологи хариуцсан захирал, МБХ-ны Мэдээллийн технологийн мэргэжлийн зөвлөлийн дарга М.Сайнбилэг,</li> <li>Хаан банкны Хүний нөөц хариуцсан Дэд захирал, МБХ-ны Хүний нөөцийн мэргэжлийн зөвлөлийн дарга Ш.Ганбямба,</li> <li>Үнэт цаасны санхүүжилтийн корпорацын Гүйцэтгэх захирал М.Энхтөр,</li> <li>Голомт банкны Гүйцэтгэх захирлын шадар туслах, орчуулагч А.Энххүслэн,</li> </ul> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/2yjbp1__10_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/2yjbp1__10_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">МБХ-ны нийт гишүүн байгууллагууддаа болон шагнал хүртсэн салбарын мэргэжилтнүүддээ талархал илэрхийлж, амжилтын дээдийг хүсэхийн ялдамд, ирж буй ондоо бидний хамтын ажиллагаа улам дэвжихийн ерөөлийг өргөе.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 15:50:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2es1</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2es1</guid>
</item>
<item>
<title>Байлдагчаа зодож, амийг хохироосон салааны захирагчид 14 жилийн хорих ял оноов</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Зэвсэгт хүчний&nbsp;дугаар ангийн салааны захирагч, дэслэгч Г нь гуравдугаар сарын 28-ны&nbsp;өдөр харуулын даргын үүрэг гүйцэтгэж байх үедээ&nbsp;харуулд гарч байсан байлдагч Б-ын&nbsp;биед халдан хүнд гэмтэл учруулсны улмаас Төрийн тусгай албан хаагчдын нэгдсэн эмнэлэгт эмчлүүлж байгаад нас барсан хэрэг гарсан.</p> <p style="margin-bottom: 14px;">Хан-Уул дүүргийн Прокурорын газраас дугаар ангийн салааны захирагч, дэслэгч Д.Гялбуужамцад холбогдуулан Эрүүгийн хуулийн тусгай ангийн 10.1 дүгээр &nbsp;зүйлийн 1 дэх хэсэгт зааснаар &ldquo;Хүнийг алах&rdquo;,&nbsp; 28.3 дугаар зүйлийн 1 дэх хэсэгт зааснаар&nbsp;&ldquo;дарга захирагч нь захирагдагчдаа хүч хэрэглэх&rdquo; гэмт &nbsp;хэрэгт яллах дүгнэлт үйлдэж ирүүлсэн эрүүгийн хэргийг Хан-Уул дүүргийн&nbsp;Эрүүгийн хэргийн анхан шатны шүүх 2021 оны 12 дугаар сарын 14-ний өдөр хянан хэлэлцжээ.</p> <p>Шүүхээс Эрүүгийн хуулийн тусгай ангийн 28.3-1-д зааснаар ял сонсгож ирүүлснийг Өршөөлийн хуульд зааснаар хэрэгсэхгүй болгож, мөн хуулийн 10.1-1-д зааснаар 14 жилийн хугацаагаар хорих ял шийтгэж, нээлттэй хорих байгууллагад эдлүүлэхээр шийдвэрлэсэн болохыг&nbsp;<u>Баянгол, Хан-Уул, Сонгинохайрхан дүүргийн Эрүүгийн хэргийн анхан шатны шүүхийн тамгын газраас мэдээллээ.</u></p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 15:46:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2es0</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2es0</guid>
</item>
<item>
<title>Г.Ариунбуян: Алба хаагч амиа алдсан асуудлаар албан тушаалтнуудад хариуцлага тооцсон. Гэрийнхэнд нь буцалтгүй тусламж олгоно</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Өндөр хүчдэлд цохиулж амь насаа алдсан Онцгой байдлын алба хаагчийн асуудалтай холбоотойгоор Онцгой байдлын ерөнхий газраас мэдээлэл хийлээ.</p> <h5>&quot;Талийгаа ]]>
<![CDATA[ чийн гэргий болон ар гэрийнхэнд нь гүн эмгэнэл илэрхийлж, уучлал хүсэж байна&quot;</h5> <p><strong>Онцгой байдлын ерөнхий газрын дарга, хошууч&nbsp;генерал Г.Ариунбуян</strong> &ldquo;Онцгой байдлын байгууллага бол Гамшгаас хамгаалах хуулийн хэрэгжилтийг хангуулах хүн ардынхаа амь нас, эрүүл мэндийг хамгаалах, эрсдэлээс урьдчилан сэргийлэх үүргийг хүлээдэг хариуцлагатай алба.</p> <p>Бид хуулийн хүрээнд энэ үүргээ гүйцэтгэхийн зэрэгцээ цар тахлын халдвараас урьдчилан сэргийлэх, тэмцэх чиглэлээр Гамшгаас хамгаалах Өндөржүүлсэн бэлэн байдлын зэрэгт цаг наргүй ажиллаж байна.</p> <p>Манай албан хаагчдын ажлын онцлог нь, Өндөржүүлсэн бэлэн байдлын зэрэгт албан үүргээ гүйцэтгэхдээ шаардлагатай тохиолдолд хуулийн дагуу уртасгасан цагаар ажиллах зохицуулалттай.</p> <p>Өвлийн улирал эхэлсэнтэй холбоотойгоор нийслэлийн иргэдэд галлагааны эрсдэл үүсэхээс буюу ахуйн гал түймэр, угаарын хийн хордлого зэргээс урьдчилан сэргийлэх чиглэлээр хоёр үе шаттай нөлөөллийн аяныг хоёр сарын хугацаанд зохион байгуулсан.</p> <p>Гэвч арванхоёрдугаар сарын 3-ны өдөр уг аяны хүрээнд байрлуулсан Улиастайн эргэдэг уулзварын самбар дээрх сурталчилгааны хэвлэх материалыг буулгах явцдаа манай алба хаагч золгүйгээр амь насаа алдсан харамсалтай явдал боллоо.</p> <p>Юуны өмнө, <span class="ikon-shareable-twitter">Онцгой байдлын байгууллагын удирдлага, нийт бие бүрэлдэхүүний нэрийн өмнөөс талийгаачийн гэргий болон ар гэрийнхэнд нь гүн эмгэнэл илэрхийлж, уучлал хүсэж байна.</span></p> <p>Уг явдалтай холбоотойгоор Шадар сайдын өгсөн үүрэг чиглэлийн дагуу Онцгой байдлын ерөнхий газрын Дотоод хяналт шалгалт аюулгүй байдлын газраас тухайн өдөр хяналт шалгалт явуулсан. Мөн <span class="ikon-shareable-twitter">холбогдох зарим албан тушаалтанд цагдаагийн байгууллага хэрэг үүсгэн шалгаж байгаа.</span>&nbsp;Мөрдөн байцаалтын үйл ажиллагаатай холбоотой мэдээллийг бид олон нийтэд дэлгэх боломжгүй.</p> <p>Гэхдээ хариуцлага алдсан зарим албан тушаалтанд захиргааны шугамаар хариуцлага тооцож, үйл ажиллагааг хэвийн явуулах гарцаагүй шаардлага байгаа учраас</p> <ul> <li>Тухайн үед <span class="ikon-shareable-twitter">үүрэг чиглэл өгсөн БЗД-ийн Онцгой байдлын хэлтсийн дарга болон 63 дугаар ангийн захирагчийг үүрэгт ажлаас нь чөлөөлсөн,</span></li> <li>НОБГ-ын даргад сахилгын шийтгэл ногдуулсан,</li> <li>Тухайн үед самбар буулгах явцад ажиллаж байсан албан хаагчид цагдаагийн байгууллагад шалгагдаж байгаа учраас шалгалтын эцсийн дүгнэлт гарах хүртэлх хугацаанд албанаас түр хугацаагаар түдгэлзүүлснийг албан ёсоор мэдэгдье.</li> </ul> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Талийгаачийн ар гэрийнхэнд Гамшгаас хамгаалах тухай хуулийн 49.9 дэх заалтын дагуу нэг удаагийн буцалтгүй тусламжийг олгохоор ажиллаж байна</span>&quot; гэлээ.</p> <p>ВИДЕО:</p> <div class="fb-video idrag" contenteditable="false" data-href="https://www.facebook.com/100064357072177/videos/315184676984953" data-show-text="false" data-width="678">https://www.facebook.com/100064357072177/videos/315184676984953</div> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 15:33:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2erz</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2erz</guid>
</item>
<item>
<title>Most Money үйлчилгээнд зайнаас бүртгүүлье</title>
<description>
<![CDATA[ <p>МОСТ Финтек ХХК-ийн (МOСТ) үзүүлдэг Most Money үйлчилгээ нь хамтран ажилладаг бүх санхүүгийн байгууллагын дансаа нэг аппаас удирдах боломжийг олгодгоороо бусдаас ялгардаг цорын ганц цахим хэтэвч юм. Өнөөдөр Most Money үйлчилгээнд зайнаас бүртгүүлээд ашиглах боломжийг Ард Кредит ББСБ ХК-тай (Ард Кредит) хамтран нэвтрүүлж байна.</p> <p>Энэхүү боломжийг нэвтрүүлснээр <span class="ikon-shareable-twitter">хэрэглэгч Most Money үйлчилгээнд дэлхийн хаанаас ч холбогдон, шууд гар утаснаасаа Ард Кредитийн харилцах дансыг онлайнаар үүсгэн ашиглах боломжтой </span>болох юм.&nbsp;&nbsp;</p> <p>Дээрх үйлчилгээг харилцагчдадаа хүргэх, цаашид хөгжүүлэн тэлэх зорилгоор 2021 оны 12 сарын 15-нд&nbsp; талуудыг төлөөлөн МОСТ Финтек ХХК-ийн Гүйцэтгэх Захирал С.Оргил, Ард Кредит ББСБ ХК-ийн Гүйцэтгэх Захирал Г.Тэлмэн нар харилцан ойлголцлын санамж бичигт гарын үсэг зурлаа.&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p> <p><strong>С.Оргил:</strong> &ldquo;Most Money цахим хэтэвчийг ашиглах сонирхолтой мянга мянган шинэ хэрэглэгчдэдээ цаг хугацаа хэмнэн зайнаас бүртгүүлэх боломжийг нээж байна. Хэрэв <span class="ikon-shareable-twitter">та Ард Кредит дээр данстай бол түүнийгээ холбох, дансгүй бол шинээр данс нээж Most Money-ын бүхий л үйлчилгээнүүдийг авах боломжтой </span>болж байгаа юм. Бусад хамтрагч санхүүгийн байгууллагуудын дансыг холбохын тулд хэрэглэгч та салбар дээр биечлэн очиж, бүртгүүлэх боломжтой бөгөөд удахгүй зайнаас бүртгүүлэх нөхцөлийг мөн бүрдүүлэхээр ажиллаж байна. Цаашлаад олон бэлэг шинээр задлах болно.&rdquo;</p> <p><strong>Г.Тэлмэн: </strong>&ldquo;<span class="ikon-shareable-twitter">Ард Кредит компани цахим мөнгөний зөвшөөрөл авч, АСН+ (Aвтомат клийринг хаус) банк хоорондын бага дүнтэй гүйлгээний системд нэгдсэнээр банк хоорондын төлбөр тооцооны системд чөлөөтэй оролцох боломжтой болсон. </span>Бүх банкны сонголтын хэсэгт Ард Кредит орсноор харилцагчдад маш том давуу тал үүссэн. Энэ давуу талыг иргэдэд хүргэхэд Most Money хамтын ажиллагаа өндөр үр нөлөө үзүүлнэ гэдэгт итгэлтэй байна.&rdquo;&nbsp;</p> <p>МОСТ Финтек ХХК нь 2008 оноос хойш цахим төлбөр тооцооны үндэсний дэд бүтцийг бүтээн байгуулах зорилгын төлөө ажиллаж буй Монгол Улсын анхны финтек компани билээ. 2010 онд төлбөр тооцооны платформд түшиглэсэн Most Money үйлчилгээг, 2012 онд бүх бизнес эрхлэгчдэд нээлттэй API бүхий төлбөр тооцооны үндсэн системээ зах зээлд нэвтрүүлсэн. Монголбанкны &ldquo;Хөдөлгөөнт банкны процессор&rdquo;-ын тусгай зөвшөөрөл бүхий Монголын Банкны Холбооны гишүүн байгууллага юм.&nbsp;</p> <p>Ард Кредит нь Ард Санхүүгийн Нэгдлийн хөрөнгө оруулалттай компани бөгөөд Монголын Хөрөнгийн Биржид бүртгэлтэй, олон нийтэд нээлттэй хувьцаат компани юм. Түүнчлэн, Монгол Шуудангийн Дархан, Эрдэнэт, Налайх дахь салбар болон Улаанбаатар дахь 16 салбараар гэрээ байгуулах боломжтой Fast Cash цахим зээл, хамгийн таатай нөхцөлтэй бизнесийн болон хэрэглээний зээлийг харилцагчдадаа санал болгон ажилладаг.&nbsp;</p> <p style="line-height:1.38; text-align:justify; background-color:#ffffff; margin-bottom:12px">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 15:02:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2erx</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2erx</guid>
</item>
<item>
<title>"Залилах гэмт хэрэг өмнөх оноос 52% өссөн нь цахим залилан ихсэж буйтай холбоотой"</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Бүртгэгдсэн гэмт хэрэг 2021 оны эхний 11 сард 23,348 болж, өмнөх оны мөн үеэс 842 (3.7%)-оор өсжээ. Үүнд,&nbsp;</p> <ul> <li>Өмчлөх эрхийн эсрэг гэмт хэрэг 721 (6%),</li> <li>Олон нийтийн аюулгүй байдал, ашиг сонирхлын эсрэг гэмт хэрэг&nbsp;256 (91.8%)-гаар өссөн&nbsp;нь голлон нөлөөлжээ.</li> </ul> <p>Залилангийн гэмт хэрэг эхний 11 сард 6.1 мянга байна. Үүнийг 2019 оны мөн үетэй харьцуулахад 38.4 хувиар, 2020 оны мөн үетэй харьцуулахад 52 хувиар тус тус өссөн үзүүлэлт нь цахимаар залилан үйлдэх тохиолдол ихсэж байгаатай холбоотой хэмээн <strong>Үндэсний статистикийн хорооноос мэдээллээ.&nbsp;</strong></p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Арваннэгдүгээр сарын тухайд 3,689 хэрэг бүртгэгдсэн нь өмнөх сараас 313-аар буюу 9.3%&nbsp;өсжээ.</span></p> <ul> <li>Хүний эрүүл мэндийн халдашгүй байдлын эрхийн эсрэг гэмт хэрэг 132 (17.7%)-оор,</li> <li>Олон нийтийн аюулгүй байдал, ашиг сонирхлын эсрэг гэмт хэрэг 73 (3 дахин)-аар,</li> <li>Мал хулгайлах гэмт хэрэг 75 (2.1 дахин)-аар</li> <li>Хүрээлэн байгаа орчны эсрэг гэмт хэрэг 66 (90.4%)-гаар</li> <li>Хүүхдийн эсрэг гэмт хэрэг 6 (4 дахин)-гаар өссөн нь голлон нөлөөлсөн аж.&nbsp;</li> </ul> <p><strong>Бүртгэгдсэн гэмт хэрэг сараар:</strong></p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/yutd9d_Screen_Shot_2021-12-15_at_14_31.03_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/yutd9d_Screen_Shot_2021-12-15_at_14_31.03_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 62.708719851577%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">ҮСХ</div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 14:50:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2erw</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2erw</guid>
</item>
<item>
<title>С.Чинзориг: Төрийн үйлчилгээний байгууллагын ажилчдын цалин, урамшуулал ирэх жил 2021 оны жишгээр олгогдоно</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Ирэх оны төсөвт төрийн үйлчилгээний байгууллагын ажилчдын цалин, тэтгэмж&nbsp;2021 оны жишгээр суусан талаар УИХ-ын гишүүн С.Чинзориг мэдээлэл өглөө.&nbsp;</p> <p>Тэрбээр &quot;Төрийн үйлчилгээний бага албан тушаалын ажилчид буюу ТҮ 1-3 дахь шатлалаар цалинждаг хүмүүсийг гэрээт хэлбэрээр ажиллуулж, төрийн зарим ажил үүргийг хувийн хэвшилд шилжүүлэхтэй холбоотой асуудал сүүлийн үед багагүй хэл үг болж, олон хүнийг бухимдуулаад байна.</p> <p>УИХ-аар Засгийн газраас өргөн мэдүүлсэн 2022 оны төсвийн төслийг хэлэлцэх үед энэ асуудлын талаар нэг биш удаа ярьсан хэдий ч нэг тайлбар хэлье гэж бодлоо.</p> <p><strong>Нэгдүгээрт,</strong> төрийн үйлчилгээний зарим чиг үүргийг хувийн хэвшилд шилжүүлэх замаар ажилчдыг нь ТҮ ангиллаас гарган гэрээт хэлбэрээр ажиллуулахтай холбоотой ямар нэг хууль журам, тогтоол шийдвэр УИХ-аас гараагүй.</p> <p><strong>Хоёрдугаарт</strong>, 2022 оны нэгдүгээр сарын 1-нээс хэрэгжиж эхлэх Засаг захиргаа, нутаг дэвсгэрийн нэгж, түүний удирдлагын тухай хуулиар орон нутгийн төсвийн байгууллагуудын хувьсах зардлыг аймаг, нийслэлийн төсөвт суулгадаг болсон.</p> <p>Үүнтэй холбоотойгоор 2022 оны төсвийг батлахдаа төрийн үйлчилгээний ажиллагсдын цалин хөлс, тэтгэмж урамшуулалтай холбоотой бүх зардлыг тухайн орон нутгийн төсөвт тусган баталсан учраас ирэх онд төрийн үйлчилгээнийхний цалин болон төрд ажилласны урамшуулал 36 хүртэлх сарын тэтгэмж 2021 оны жишгээр олгогдоод явна гэсэн үг&quot; гэв.&nbsp;</p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 14:41:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2erv</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2erv</guid>
</item>
<item>
<title>С.Тодгэрэл: Эрэгтэйчүүдийн дундаж цалин ₮1.5 сая, эмэгтэйчүүдийнх ₮1.2 сая байна</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Нийгэм, эдийн засгийн энэ оны эхний 11 сарын статистик&nbsp;үзүүлэлтийг Үндэсний статистикийн хорооноос танилцууллаа.&nbsp;</p> <p>Энэ үеэр шимтгэл төлсөн аж ахуйн нэгж, байгууллагын ажиллагчдын цалингийн мэдээллийг <strong>ҮСХ-ны Нийгмийн статистикийн хэлтсийн дарга С.Тодгэрэл&nbsp;хүргэв.</strong></p> <p>НДШ төлөлтийн тайланд 2021 оны гуравдугаар улиралд 46 мянган ААН-ийн 712.5 мянган ажиллагч хамрагджээ. Тус <span class="ikon-shareable-twitter">ажилчдын сарын&nbsp;дундаж цалин 2021 оны гуравдугаар улиралд 1.3 сая төгрөг болж, өмнөх оны мөн үеэс 66 мянган төгрөгөөр буюу 5.2 хувиар өсжээ.&nbsp;</span></p> <p>Тэрбээр &quot;Нийгмийн даатгалын шимтгэл төлсөн ААНБ-тоо өмнөх оны мөн үеэс 1.7 мянгаар буюу 3.9 хувь, өмнөх улирлаас 492-оор буюу 1.1 хувь өсжээ. Ажиллагчид өмнөх оны мөн үеэс 1469 мянгаар буюу 2.1 хувь, өмнөх улирлаас 14.3 мянгаар буюу хоёр хувиар өссөн.&nbsp;</p> <p>Сүүлийн жилүүдэд эрэгтэйчүүд эмэгтэйчүүдийн цалингийн зөрүү нэмэгдсээр байгаа. Энэ оны гуравдугаар улирлын байдлаар эрэгтэйчүүдийн дундаж цалин 1.5 сая төгрөг байхад эмэгтэйчүүдийнх 1.2 сая&nbsp;төгрөг байна.&nbsp;</p> <p>Ажиллагчдын сарын дундаж нэрлэсэн цалин 2015 оны дөрөвдүгээр улирлаас 53.7 хувь нэмэгдсэн байна. Гэсэн хэдий ч худалдан авах чадварыг илэрхийлэх бодит цалин 12.9 хувиар нэмэгджээ.&nbsp;</p> <p>Уул уурхай, олборлолтын салбарт ажиллагчдын цалин хамгийн их буюу 3.1 сая төгрөг байгаа нь улсын дунджаас 2.3 дахин их байна.</p> <p>Харин зочид буудал, байр сууц болон нийтийн хоолны үйлчилгээний салбарынх хамгийн бага буюу 890.8 мянган төгрөг байгаа нь улсын дунджаас 1.5 дахин бага байна.&nbsp;</p> <p>Түүнчлэн ААНБ-ын ажиллагчдын тоо нэмэгдэх тусам цалин нь өсдөг. Тухайлбал,</p> <ul> <li>1-9 ажиллагчтай байгууллагын цалин 857 мянган төгрөг</li> <li>10-49 ажиллагчтай байгууллагынх 1.1 сая,</li> <li>50-99 ажиллагчтай байгууллагынх 1.2 сая</li> <li>100-199 ажиллагчтай байгууллагынх 1.3 сая&nbsp;</li> <li>200 ба түүнээс дээш ажиллагчтай байгууллагынх 1.9 сая төгрөг байна&quot; гэлээ.&nbsp;</li> </ul> <p><strong>ВИДЕО:&nbsp;</strong></p> <div class="fb-video idrag" contenteditable="false" data-href="https://www.facebook.com/StatisticMGL/videos/1252232955348352" data-show-text="false" data-width="678">https://www.facebook.com/StatisticMGL/videos/1252232955348352</div> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 14:26:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2err</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2err</guid>
</item>
<item>
<title>Нийслэлийн харьяа байгууллагуудын 40 албан хаагчид сахилгын шийтгэл ногдуулжээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>НЗДТГ иргэдээс нийслэлийн нутгийн захиргааны байгууллага, албан тушаалтанд гаргасан өргөдөл, гомдлыг бүх талаас нь нягтлан судалж, хууль зүйн үндэслэлтэй нэг мөр эцэслэн шийдвэрлэж, хуулийн хугацаанд иргэнд хариу өгөх жишиг тогтоох үйл ажиллагааг шат дараатай зохион байгуулж буй.</p> <p>Дээрх ажлын хүрээнд өргөдөл, гомдлын шийдвэрлэлтийг сайжруулах чиглэлээр нийслэлийн нутгийн захиргааны 52 байгууллага тусгай төлөвлөгөө боловсруулан, хэрэгжилтийг ханган ажиллаж байна.</p> <p>Мөн иргэдээс ирүүлсэн өргөдөл, гомдлыг шийдвэрлэх явцад хамгийн их зөрчил, дутагдал гаргаж байгаа нийслэлийн нутгийн захиргааны 28 байгууллагад НЗДТГ-аас аравдугаар сарын 28-нд албан бичгээр хугацаатай үүрэг даалгавар өгсөн. Тус үүрэг даалгаврын хүрээнд дээрх 28 байгууллагын зөрчил, дутагдал гаргасан 258 албан хаагчид байгууллагын дотоод журмын хүрээнд анхааруулах арга хэмжээ, 40 албан хаагчид сахилгын шийтгэл ногдуулав.</p> <p>Түүнчлэн цаашид өргөдөл, гомдлын шийдвэрлэлтийг сайжруулж, тогтмол хяналт тавих, удирдлага арга зүйгээр хангах зэргээр дотоод зохион байгуулалтын арга хэмжээ авч ажиллаж байна.</p> <p>&nbsp;</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>НЗДТГ-ЫН ХЭВЛЭЛ МЭДЭЭЛЭЛТЭЙ ХАРИЛЦАХ ХЭЛТЭС</strong></p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 13:58:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eru</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eru</guid>
</item>
<item>
<title>"Криптовалютаас олсон орлогыг хөрөнгө орлогын мэдүүлэгт бүртгэдэг болно"</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Авлигатай тэмцэх газар хөрөнгө орлогын мэдүүлгийн маягтад өөрчлөлт оруулахаар ажиллаж байгаа аж.&nbsp;</p> <p>Энэ талаар тус газраас тодруулахад &quot;Авлигатай тэмцэх үндэсний хөтөлбөрийн дагуу мэдүүлгийн маягтыг өөрчлөхөөр ажиллаж байна. Энэ хүрээнд хөрөнгө орлогын мэдүүлэгт&nbsp;криптовалютаас олсон орлогыг бүртгэдэг болох юм.</p> <p>Мэдүүлгийн маягтад өөрчлөлт оруулах төслийг УИХ-ын Хууль зүйн байнгын хороонд хүргүүлэхээр төлөвлөж байна.&nbsp;43.7 мянган албан тушаалтан хувийн ашиг сонирхлын болон хөрөнгө, орлогын мэдүүлгээ гаргадаг. Нийтийн албан тушаалтнууд хөрөнгө орлогын мэдүүлгээ үнэн зөв гаргах нь чухал&quot; гэсэн тайлбарыг өглөө.&nbsp;</p> <p>&nbsp;</p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 13:33:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ert</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ert</guid>
</item>
<item>
<title>Ерөнхийлөгч У.Хүрэлсүх ОХУ-д айлчлахаар эх орноосоо мордлоо</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Монгол Улс, Оросын Холбооны Улсын хооронд дипломат харилцаа тогтоосны 100 жилийн ойг тэмдэглэх хүрээнд Монгол Улсын Ерөнхийлөгч У.Хүрэлсүх Оросын Холбооны Улсад албан ёсны айлчлал хийхээр өнөөдөр эх орноосоо мордлоо.</p> <p>Айлчлалын үеэр Монгол Улсын Ерөнхийлөгч У.Хүрэлсүх ОХУ-ын Ерөнхийлөгч В.В.Путинтэй хэлэлцээ хийж, хоёр талын хамтын ажиллагааны өргөн хүрээний асуудлаар санал солилцоно. Мөн &ldquo;Монгол Улс, Оросын Холбооны Улсын хооронд дипломат харилцаа тогтоосны 100 жилийн ойн хамтарсан тунхаглал&rdquo; гаргаж, <span class="ikon-shareable-twitter">зарим салбарын хамтын ажиллагааны баримт бичигт гарын үсэг зурна.</span></p> <p>Монгол Улсын Ерөнхийлөгчийн ОХУ-д хийх албан ёсны айлчлал 2021 оны 12 дугаар сарын 15-17-ны өдрүүдэд үргэлжилнэ.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 13:10:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ers</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ers</guid>
</item>
<item>
<title>IBM, Samsung компаниудын шинэ технологи гар утасны батарейг долоо хоног ажиллуулдаг болгоно</title>
<description>
<![CDATA[ <p>IBM, Samsung компаниуд өчигдөр өөрсдийн хамтран боловсруулсан хагас дамжуулагчийн шинэ дизайныг танилцуулжээ.</p> <p>Энэ нь транзисторуудыг хагас дамжуулагч чип дээр босоо чиглэлд давхарлан байрлуулах технологи юм. Өнөөдрийн уламжлалт технологиор бол транзисторуудыг хавтгай гадарга дээр хэвтээ чиглэлд өрдөг.</p> <p>Одоогийн FinFET (Fin Field Effect Transistor) дизайныг шинэ VTFET (Vertical Transport Field Effect Transistors) дизайнаар сольсноор хагас дамжуулагч чипний бага орон зайд илүү олон транзисторыг багтаах боломжтой болно.</p> <p>Хоёр компанийн боловсруулан дизайныг хагас дамжуулагчийн үйлдвэрлэлд нэвтрүүлснээр чипний хүчин чадал өмнөхөөсөө хоёр дахин нэмэгдэх бол эрчим хүчний хэрэглээ нь 85 хувиар буурах ажээ.<br /> Өөрөөр хэлбэл гар утасны батарей бүрэн цэнэгээр нэг өдөр ажилладаг бол шинэ чиптэй болсноор долоо хоног ажилладаг болох гэнэ.</p> <p>Бас криптовалют олборлох, өгөгдөл кодчилох зэрэг хүнд хэцүү үйлдлүүдийг бага эрчим хүчээр гүйцэтгэдэг болох юм байна.</p> <p>Ер нь хагас дамжуулагчийн үйлдвэрлэлд босоо дизайн ашиглах хандлага өнөөдөр ид яригдаж байгаа. Тухайлбал хагас дамжуулагчийн томоохон үйлдвэрлэгч Intel компани бас ирээдүйн хөгжүүлэлтээ энэ чиглэлд хандуулахаар болсноо зарлаад байна.</p> <p><iframe allowfullscreen="" frameborder="0" height="360" src="//www.youtube.com/embed/OF3Zwfu6Ngc?rel=0" width="640"></iframe></p> <p>Эх сурвалж: <strong>The Verge</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 12:43:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2erq</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2erq</guid>
</item>
<item>
<title>Төсвийн зарлага болон цэвэр зээлийн хэмжээ ₮1.6 их наядаар өсжээ </title>
<description>
<![CDATA[ <p>Нийгэм, эдийн засгийн энэ оны эхний 11 сарын үзүүлэлтийг өнөөдөр Үндэсний статистикийн хорооноос танилцуулав.&nbsp;</p> <p>Эдийн засгийн үзүүлэлтээс харвал <span class="ikon-shareable-twitter">төлбөрийн тэнцлийн алдагдал 568.4 сая ам.долларт хүрчээ.</span>Энэ нь урсгал дансны алдагдлаас шалтгаалсан. Урсгал дансны алдагдал өмнөх оны мөн үеэс 1.1 тэрбум ам.доллароор өсөхөд анхдагч орлогын дансны алдагдал өссөн нь голлон нөлөөлсөн гэдгийг&nbsp;<strong>ҮСХ-ны Хамтын ажиллагаа, тархаалтын хэлтсийн дарга Л.Цэвээнжав хэллээ.&nbsp;</strong></p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/ej0m7p_Screen_Shot_2021-12-15_at_12_24.14_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/ej0m7p_Screen_Shot_2021-12-15_at_12_24.14_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 41.585040071237756%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">ҮСХ</div> </div> <p class="phalf"><strong>Эдийн засгийн бусад статистик үзүүлэлтийг харвал:&nbsp;</strong></p> <ul> <li>Мөнгөний нийлүүлэлт (М2) 27.3 их наяд төгрөг болж, өмнөх оны мөн үеэс 4 их наяд төгрөгөөр буюу 17.2%-аар өслөө.&nbsp;</li> <li>Нийт зээлийн өрийн үлдэгдэл 20.3 их наяд төгрөг болж, өмнөх сараас 173.4 тэрбум төгрөгөөр буюу 0.9%, өмнөх оны мөн үеэс 3.3 их наяд төгрөгөөр буюу 19.2%-аар тус тус өссөн байна.</li> <li><span class="ikon-shareable-twitter">Нийт зээлийн өрийн үлдэгдлийн дүнд хугацаа хэтэрсэн зээлийн&nbsp;эзлэх хэмжээ 4.9%, чанаргүй зээлийн эзлэх хэмжээ 10% болжээ.</span></li> <li>Төсвийн зарлага болон цэвэр зээлийн хэмжээ 13.6 их наяд төгрөг болж, өмнөх оны мөн үеэс 1.6 (13.4%) их наяд төгрөгөөр өссөн. Үүнд урсгал шилжүүлэг 2.1 (50.2%) их наяд төгрөгөөр өссөн нь нөлөөлсөн байна.</li> </ul> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 12:41:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2erp</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2erp</guid>
</item>
<item>
<title>Арванхоёрдугаар сарын 17-ноос богино эргэлтээр явах нийтийн тээврийн автобусны чиглэлүүд</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Нийтийн тээврийн үйлчилгээний газраас ачаалал ихтэй замуудад түгжрэл үүсдэг оргил цагуудаар богино эргэлтийн автобуснуудыг зохицуулалтаар үйлчилгээнд нэвтрүүлээд &nbsp;багагүй хугацаа өнгөрч байна.&nbsp;</p> <p>2021 оны арванхоёрдугаар сарын 17-ны өдрөөс иргэдийн зорчих урсгалын ачааллын судалгаанд үндэслэн үндсэн гурван чиглэлд нийтийн тээврээр үйлчлүүлж буй үйлчлүүлэгчдийн хүлээгдлийн хугацааг багасгах зорилготой богино эргэлтийн үйлчилгээг нэвтрүүлэх ажлыг үе шаттайгаар зохион байгуулахаар төлөвлөжээ.&nbsp;</p> <p>Богино эргэлт хийхээр төлөвлөсөн гурван чиглэлээс Ч:1&ldquo;5 шар &ndash; Офицеруудын ордон&rdquo; чиглэлийн үндсэн үйлчилгээг алдагдуулахгүйгээр орой ачааллын цагаар богино эргэлтийн чиглэлүүдийг нэмэлтээр оруулах аж. Харин Ч: 32, Ч: 69 чиглэлүүд богино эргэлтээр иргэдэд үйлчилж эхэлнэ.&nbsp;</p> <p><strong>Богино эргэлт хийх чиглэлүүд:</strong></p> <ul> <li>Ч: 1 &nbsp;Үндсэн чиглэл &quot;5 шар &ndash;Офицеруудын ордон&quot;</li> <li>Ч: 1А &nbsp;&ldquo;5 шар -Мөнгөн завьяа&rdquo; &nbsp;</li> <li>Ч: 1Б &nbsp;&ldquo;Сүхбаатарын талбай- Офицеруудан ордон&rdquo; &nbsp;&nbsp;</li> <li>Ч: 32А &ldquo;Улиастай-Офицеруудын ордон&rdquo;</li> <li>Ч: 32Б &ldquo;Офицеруудын ордон- ТЭЦ-3&rdquo;</li> <li>Ч: 69А &quot;Зунжин худалдааны төв-Ард кино театр&quot;&nbsp;</li> <li>Ч: 69Б &quot;Ард кино театр &ndash;Вива сити хороолол&quot;</li> </ul> <div class="idrag" contenteditable="false"><script>var items_55754 = [{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/mwfm09_268766178_7000847836654921_6010800888608253256_n_x974.jpg', w: 1771, h: 1282 },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/zc9zy0_268272727_7000847459988292_6443494265115328956_n_x974.jpg', w: 1741, h: 1189 },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/f6n5sj_267711725_7000847839988254_4288544611393280190_n_x974.jpg', w: 1771, h: 1282 },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/mbtm6t_267626541_7000847476654957_3486596596374808746_n_x974.jpg', w: 1736, h: 1192 },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/q0lk2u_267528647_7000847239988314_1311127022782664702_n_x974.jpg', w: 1686, h: 1191 },{ src: 'https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/sjcleb_268149779_7000847479988290_318097287575267716_n_x974.jpg', w: 586, h: 414 }];</script> <div class="ikong ikonpslide"> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_55754, 0);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/mwfm09_268766178_7000847836654921_6010800888608253256_n_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_55754, 1);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/zc9zy0_268272727_7000847459988292_6443494265115328956_n_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_55754, 2);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/f6n5sj_267711725_7000847839988254_4288544611393280190_n_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_55754, 3);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/mbtm6t_267626541_7000847476654957_3486596596374808746_n_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_55754, 4);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/q0lk2u_267528647_7000847239988314_1311127022782664702_n_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> <div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_55754, 5);" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/sjcleb_268149779_7000847479988290_318097287575267716_n_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div> </div> </div> <p class="phalf">&nbsp;</p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 12:34:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ero</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ero</guid>
</item>
<item>
<title>Зарцуулаад хадгалах уу? Хадгалаад зарцуулах уу?</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Тэгж байгаад мөнгөө хадгална даа, эхлээд энэ зээлээ дарчхаад, удахгүй ажлын цалин нэмэгдэхээр мөнгө хадгална гээд л янз бүрийн шалтаг гаргасаар бид мөнгө хадгалж эхэлдэггүй. Магад эхэллээ ч тууштай хадгалж чаддаггүй. Тэгвэл хадгаламжтай болсны давуу талуудаас дурдвал:</p> <ul> <li>Яаралтай тусламжийн үед хэрэг болно;</li> <li>Хүүхдийн сургууль соёлд хэрэг болно;</li> <li>Гэнэтийн эрүүл мэндийн асуудал гарахад хэрэг болно;</li> <li>Хүсэл мөрөөдөлдөө хүрэхэд хэрэг болно гэх мэтчилэн ер нь л &ldquo;хадгаламж&rdquo; гэдэг нь өөрөө амьдралын нэгэн баталгаа болж байдаг.</li> </ul> <h4>ХЭЗЭЭНЭЭС ХАДГАЛЖ ЭХЛЭХ ВЭ?</h4> <p>Яг одооноос хадгалж эхлээрэй. Хүн бүр их, бага хэмжээгээр тодорхой хэмжээнд мөнгө олж байдаг буюу тодорхой хэмжээний орлоготой байдаг. Үүнтэй адилаар хүн бүр тодорхой хэмжээний зардал гаргадаг. Ихэнх хүмүүс олсон орлогоосоо хэрэгтэй бүх зардлаа гаргаад үлдсэн мөнгөө хадгалах гэж хичээдэг ч яг үнэндээ хүн олсныхоо хэрээр л үрдэг. Тийм учраас зарцуулсныхаа дараа хадгалах биш, орлого тань орж ирэнгүүт эхлээд шууд хадгалаад, тэгээд үлдсэн мөнгөндөө тааруулж зардал гарган амьдарч сураарай. Орлого орж л байгаа бол та хуримтлал үүсгэх боломжтой.</p> <h4>МӨНГӨӨ ХЭРХЭН ХАДГАЛАХ ВЭ?</h4> <p><strong>Гэр бүлийн болон хувийн хадгаламжийн хувьд:</strong> Орж ирсэн орлого бүрээс тодорхой хувийг хадгаламж руугаа хийж заншаарай. Жишээ нь орлого бүрийн 10%-ийг гэр бүлийн хадгаламж руу, 5%-ийг өөрийн хадгаламж руу хийнэ зэргээр тодорхой болгоорой. Танд 20,000 төгрөг ч орж ирсэн 500,000 төгрөг ч орж ирсэн энэ хувиа яг таг тооцоод сахилга баттайгаар, тууштайгаар мөнгөө хадгалаарай.</p> <p><strong>Хүүхдийн хадгаламжийн хувьд: </strong>Хүүхдийнхээ хадгаламжид байнга мөнгө хийж чаддаггүй ч дараах төрлөөр орж ирсэн мөнгөнүүдийг шууд хадгаламж руу нь хийж болно. Дараах мөнгөнүүдийг хүүхдийнхээ хадгаламж руу хийж сураарай. Үүнд:</p> <ul> <li>Улсаас өгдөг хүүхдийн мөнгө (автоматаар хадгаламж руу нь татуулах хэлбэрээр тохируулах);</li> <li>Хүмүүс хүүхдэд бэлэг болгож өгсөн мөнгөнүүд;</li> <li>Хүүхдийн төрсөн өдрөөр заавал мөнгө хийх;</li> <li>Шинэ жилийн гацуур дээр цугласан мөнгө;</li> <li>Цагаан сараар айл хэсээд бэлэгт авсан мөнгө г.м.</li> </ul> <p>Эдгээр мөнгө орж ирээгүй гэж бодоод л хадгаламждаа хийчхэж байгаарай. Байгаагүй байсан ч амьдрал тань үргэлжлэх учраас ер нь л хадгаламж руу заавал хийнэ гэсэн мөнгөө тодорхойлчихоор амар байдгаас гадна хийгээд л байвал улам бүр гарт ороод үлдсэн мөнгөө амьдралдаа хүргээд сурчихдаг шүү. Дуслаар нэмж, ямхаар өсгөцгөөе!</p> <p>Энэхүү зөвлөгөөг Төрийн банкны &ldquo;Санхүүгийн боловсрол олгох хөтөлбөр&rdquo;-ийн хүрээнд залуу ээжүүдийн &ldquo;Queen Mama&rdquo; сошиал нэгдэлтэй хамтран хүргэлээ.</p> <p>Та хуримтлал үүсгэж хараахан амжаагүй байгаа бол Төрийн банкны хуримтлалтай дундаж давхаргыг дэмжих &ldquo;Мөрөөдлөө хадгалъя&rdquo; хадгаламжийн урамшуулалт аянд нэгдэж, өөрийн мөнгөн хөрөнгөө эрсдэлгүй, найдвартай банканд хадгалуулан өсгөхийн зэрэгцээ тус аянд нэгдсэнээр хамгийн дотнын хүнтэйгээ Бээжингийн өвлийн олимп хосоороо үзэх эрх болон бусад олон төрлийн урамшууллын эзэн болох боломжтой. /Дэлгэрэнгүйг <a href="https://www.statebank.mn/pages/workplace/2665" target="_blank">ЭНД</a> дарж үзнэ үү/</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 12:23:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ern</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ern</guid>
</item>
<item>
<title>Энэ оны эхний 11 сарын байдлаар эхийн эндэгдэл нэмэгджээ </title>
<description>
<![CDATA[ <p>Энэ оны эхний 11 сарын байдлаар 18.1 мянган хүн нас баржээ.</p> <p>Энэ нь өмнөх оны мөн үеэс 3.4 мянга буюу 23.4 хувиар өссөн үзүүлэлт болохыг Үндэсний статистикийн хорооноос танилцууллаа.</p> <p><strong>ҮСХ-ны Нийгмийн статистикийн хэлтсийн дарга С.Тодгэрэл</strong> &quot;100,000 амьд төрөлтөд ногдох эхийн эндэгдлийн түвшин 96 болж өмнөх оны мөн үеэс гурав дахин өссөн байна.</p> <p>Эхний 11 сарын байдлаар 64 эх эндсэн нь өмнөх оны мөн үетэй харьцуулахад 2.8 дахин өссөн нь мөн анхаарал хандуулах хэрэгтэйг илтгэж байна.</p> <p>Мөн <span class="ikon-shareable-twitter">энэ оны эхний 11 сард халдварт өвчнөөр өвчлөгчид 541.2 мянга болж, өмнөх оны мөн үеэс 17.3 дахин нэмэгджээ. </span>Нийт халдварт өвчнөөр өвчлөгчдийн 97.5 хувь буюу 527 мянган нь КОВИД-19-өөр өвчлөгчид аж.</p> <p><strong>ВИДЕО:&nbsp;</strong></p> <div class="fb-video idrag" contenteditable="false" data-href="https://www.facebook.com/StatisticMGL/videos/1252232955348352" data-show-text="false" data-width="678">https://www.facebook.com/StatisticMGL/videos/1252232955348352</div> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 12:22:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2erm</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2erm</guid>
</item>
<item>
<title>Илүү гэрээс татвар авах нь зөв үү?</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Монголчууд бид ИЛҮҮ ГЭР-ийг суух гэрээс гадна юм агуулах, цагаан идээ хийх зэргээр ашигладаг. Орчин үед бол хоёроос дээш үл хөдлөхтэй бол(орон сууц) хөрөнгийг үнэ цэнээ алдахгүй хөрөнгө оруулалт, түрээсийн орлого, барьцаа гэх мэт олон зорилгоор ашигладаг. Нэлээд хэдэн жилийн өмнө нэг иргэн 89 байр эзэмшдэг гэх мэдээ гарч шуугиан тарьж билээ.&nbsp;</p> <p>Саяхан яригдаж буй хуулийн төсөлд өмчилж буй гурав дахь үл хөдлөхийн үнийн дүнгээс жил бүр 1-2 хувийн татвар авна гэжээ. Татвартай холбоотой ямар ч хуулийн төсөл бүр дээр бид илүү анхаарах ёстой. Одоог хүртэл төр засаг маань олсон татварын орлогоо үрэлгэн цацаж, үр ашиггүй зарцуулдаг. Мэдээж татварын бааз суурь тогтмол сайжирч байх ёстой ч нэмж татвар төллөө гээд ёроолгүй саванд ус дүүргэхтэй л адил нөхцөлд байна.</p> <p>Энэхүү хуулийн төслийн дээр бичсэн ганц өгүүлбэр л гэхэд өөртөө мянган асуултыг дагуулж байна.&nbsp;</p> <ul> <li><span class="ikon-shareable-twitter">Нэг өрөө 3 ширхэг үл хөдлөхтэй бол татвар төлөх бол 1 тэрбумын байртай иргэн татвар төлөхгүй нь</span> байна. Тэгэхээр үл хөдлөх дээр тооны хязгаар тавих нь өөрөө утгагүй болж байна.</li> <li>Нэг гэр бүл 6 ам бүлтэй бол 6 хүн тус бүр 1 байр өмчлүүлнэ. Энэ үед дээрх систем ажиллахгүй. Тэр ч байтугай 12 байртай байх боломжтой.&nbsp;</li> </ul> <h1>ҮР НӨЛӨӨ НЬ ЮУ БОЛОХ ВЭ?</h1> <p>Ганц өгүүлбэр дээр дүгнэлт хийж, зөв, буруу гэж аль нэг тал руу нь баримжаа төдий дэнслэхээс илүүтэй хэрвээ иймэрхүү төрлийн хууль батлагдвал зах зээлд ямар үр дагавар үүсэх талаар авч үзье.</p> <p>Хоёр ба түүнээс дээш үл хөдлөх эзэмшиж буй иргэдийн тоо мэдээлэл олон нийтэд нээлттэй бус байна.&nbsp;</p> <div class="ikon-block-container">Албан бус статистикаар зөвхөн орон сууц(орон сууцнаас бусад үл хөдлөх ороогүй) эзэмшдэг 384 мянган иргэн байдгаас 3-аас дээш орон сууцтай, жилээс дээш хугацаанд эзэмшсэн 12,000 гаруй иргэн байдаг гэжээ. Гэхдээ бусдын нэр дээр дамжин эзэмшдэг гэхэд энэ тоо 20 мянгаас хэтрэхгүй л болов уу. Өөрт байгаа тоо мэдээлэл дээр тулгуурлан зөвхөн орон сууцны хувьд энэхүү тооцооллыг хийж үзье.</div> <p><strong>ШҮҮХИЙН АЧААЛАЛ НЭМЭГДЭНЭ</strong></p> <p>Нийт шийдэгдэж буй хэргүүдийн дийлэнх нь иргэний хэргийн шүүхээр шийдвэрлэгддэг бөгөөд иргэний шүүхийн нэхэмжлэлийн 30 гаруй хувь нь үл хөдлөхтэй холбоотой маргаан байдаг. Тэгэхээр тодорхой хувийг өөрийн хамаатан, найз нөхөд рүү шилжүүлснээр эргээд шүүх дээр бэлэглэлийн гэрээтэй холбоотой маргаан үүсэх үр дагавартай.</p> <p><strong>ТҮРЭЭСИЙН ҮНЭ ӨСӨХ ЭРСДЭЛТЭЙ</strong></p> <p>Өнөөдөр <span class="ikon-shareable-twitter">түрээсийн байранд 300 гаруй мянган өрх амьдарч байна</span>. Түрээсийн зах зээлд л гэхэд жилд дунджаар 3.6 их наяд төгрөг эргэлдэж байгаа нь манай ДНБ-ий 10 гаруй хувьтай тэнцэх мөнгөн дүн. Иргэн Дорж хотын төвд 1 өрөө байрыг сарын 800 мянган төгрөгөөр түрээслүүлдэг бол жилийн 9.6 сая төгрөг олно. Хуулиараа бол 70 саяын үнэлгээтэй энэхүү байрнаас 1.4 сая төгрөгийн татвар авах нь байна. Энэхүү татварыг эцсийн хэрэглэгчид үүрнэ. Өөрөөр хэлбэл зах зээл дэх түрээсийн үнэ өснө.&nbsp;<br /> &nbsp;</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/t0n5hq_1111_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/t0n5hq_1111_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.99132111861138%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Эх сурвалж: Монголбанк</div> </div> <p class="phalf"><strong>ҮЛ ХӨДЛӨХӨӨ ЗАРЖ ЭХЛЭХЭД БАЙРНЫ НИЙЛҮҮЛЭЛТ НЭМЭГДЭНЭ</strong></p> <p>Ихэнх иргэд нь бие биедээ байр шилжүүлж барагтай л бол чадахгүй. Тиймээс татварын нөлөөгөөр нэмэлт эзэмшиж буй байраа зарахаас өөр аргагүй. <span class="ikon-shareable-twitter">Зөвхөн орон сууцны хувьд, 3-аас дээш орон сууц эзэмшиж буй иргэдээс 12-20 мянган байр суларна гэсэн үг</span>. Өөрөөр хэлбэл, хамгийн ихдээ орон сууцны жилийн нийлүүлэлттэй тэнцэх хэмжээний байр борлуулалтад орох нь байна. Улмаар зах зээл дээрх байрны нийлүүлэлтийг нэмэгдүүлж, үл хөдлөхийн үнэ буурахад нөлөөлнө.<br /> &nbsp;</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/jerw28_2222_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/jerw28_2222_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 53.941908713692946%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Эх сурвалж: Монголбанк</div> </div> <p class="phalf"><strong>ЗӨВХӨН ОРОН СУУЦНЫ БОРЛУУЛАЛТААС БАГАДАА 1 ИХ НАЯД ТӨГРӨГ, ИХДЭЭ 2 ИХ НАЯД ТӨГРӨГ СУЛАРНА</strong></p> <p>Дундаж байрны үнэлгээ 100 сая төгрөг гэж үзвэл зах зээлд зөвхөн орон сууцнаас л гэхэд багадаа 1 их наяд төгрөг, ихдээ 2 их наяд төгрөг сулрахаар байна. Мөнгө амардаггүй. Суларсан энэ мөнгө хаа нэгтээ байршина. Зарим нь хадгаламж, зарим нь хөрөнгийн зах руу орно. Гэхдээ үл хөдлөхөөс гарах эдгээр мөнгө нь илүүтэй эрсдэл суурьтай хөрөнгө оруулагчдынх учраас өндөр эрсдэлтэй, богино хугацаанд хэлбэлзэлтэй хөрөнгө оруулалт хийгдэхгүй.</p> <h1>ЗААВАЛ ХУУЛЬЧЛАХ ГЭЭД БАЙХ ХЭРЭГ БАЙНА УУ?</h1> <p>Манайх эдийн засгийнхаа 30 хувьтай тэнцэх далд эдийн засагтай. Өөрөөр хэлбэл, хаа сайгүй үхмэл капитал хөглөрч байдаг. Мэдээж 89 байртай хүн бол түрээсийн орлогоосоо татвар төлж байх ёстой.</p> <p>Энэ бүхнийг албан сектор болгох нь бүртгэл, мэдээлэл, хяналтын нэгдсэн системтэй л болох асуудал. Бид Европ, Америк, Скандинавын орнуудын татварын жишээ ярих дуртай. Гэвч эдгээр орнуудад газар, үл хөдлөхийн бүртгэлжүүлэлтийн системийг маш тодорхой хийж өгсөн байдгийг мартаж болохгүй. Нэгэнт үхмэл капиталаас шилжсэнээр эргээд татвараа төлөх боломжууд нь ч гэсэн нэмэгдэнэ гэсэн үг. Ер нь татвар бол хамгийн хөшүүн, уян хатан бус зохицуулалт юм. Иймэрхүү учир дутагдал бүхий зохицуулалтын эсрэг хуулийн цоорхой байнга л үүсэх болно.&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 12:06:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/opinion/2erl</link>
<guid>https://ikon.mn/opinion/2erl</guid>
</item>
<item>
<title>Дотоод Хэргийн Их сургуулийн багш нар ДЭЛХИЙН ТҮВШНИЙ МОНГОЛ БАГШ хөтөлбөрт сурна</title>
<description>
<![CDATA[ <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/q66qcb___ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/q66qcb___x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 73.28125%;">&nbsp;</div> </div> <p class="phalf">Гүрэн академийн санаачлан хэрэгжүүлж буй &quot;ДЭЛХИЙН ТҮВШНИЙ МОНГОЛ БАГШ&quot; төсөл хөтөлбөрт боловсролын салбарын 10,000 багш өөрийн хүсэлтээр бүртгүүлэн яг одоо орон даяар идэвхтэй суралцаж байна. Энэ удаад Дотоод Хэргийн Их сургуулийн багш мэргэжилтнүүд нэгдэж, суралцах хүсэлт гарган Гүрэн Академитай хамтрахаа албажууллаа.</p> <p>ДХИС нь олон шинэчлэлүүдийг тэр дундаа харилцаа хандлагын хүрээнд эерэг өөрчлөлт гаргахаар ажиллаж байгаа. Тус шинэчлэлд Гүрэн Академийн тусгай лицензтэй олон улсын сургалтын агуулга яв цав нийцэж байгаа учир хамтын ажиллагаа болон ийнхүү биежиж байна.</p> <p>Багш нар E-GURUN.ORG платформд өөрт оногдсон нэвтрэх нэр нууц үгээрээ нэвтэрч, цахимаар хичээлүүдээ хүссэн цаг, байршилд үзэж, дуусмагц сертификатаа татан авч буй.&nbsp; Одоогоор багш нарт Английн Global Growth Institute-ийн 11 модуль бүхий &ldquo;World Class Manager&rdquo; багц хичээл болон Сэтгэлзүй, Англи хэлний хичээлийг нээн өгч, 4 сарын хугацаанд сурах боломжийг олгож байна. &ldquo;World Class Manager&rdquo; агуулгыг хурдтайгаар бүрэн судалж, олон улсын CPD сертификатаа одоогоор 6000 гаруй багш нар амжилттай аваад байгаа нь цаг үе, хэрэгцээнд тохирсон агуулга ба ашиглахад хялбар цахим сургалтын талбарын үр дүн юм.</p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/ieuxzb___ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/ieuxzb___x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> </div> <p>Гүрэн академийн зүгээс компанийн нийгмийн хариуцлагын хүрээнд цар тахлын үед боловсролын салбараа дэмжиж, хүндрэлийг хамтдаа давах үүднээс энэ оны хавар ДЭЛХИЙН ТҮВШНИЙ МОНГОЛ БАГШ төслийг эхлүүлсэн билээ.</p> <p>Орон даяар нийт ЕБС-ийн захирлуудыг эхний ээлжид сургасны дараах судалгаагаар ур чадварын хувьд дараагийн түвшинд гарч хөгжсөн бөгөөд цаашлаад өөрийгөө хөгжүүлэх арга барилыг олж авсан нь гол үр дүн байсан гэж дийлэнх нь хариулсан. Цаашлаад тэд&nbsp; багш, мэргэжилтнүүдийг үргэлжлүүлэн сургаж, шинэ үеийнхний хэрэгцээ шаардлагатай уях зайлшгүй шаардлага байгааг онцолсон байв. Тиймээс БШУЯ бодлогын түвшинд дэмжиж, Таван Богд Групп, Мобиком корпораци, Монос Групп, Монгол Даатгал, Сика ХХК, Хас Банк нар санхүүжилтээр дэмжин төслийг амжилттай хэрэгжүүлж байна.</p> <p style="text-align:justify">&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 11:59:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2er5</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2er5</guid>
</item>
<item>
<title>Ц.Туваан: Тэтгэврийн зээлээ төлж дуусгалгүй нас барсан иргэний зээлийг чөлөөлдөг болох хуулийн төсөл боловсруулсан</title>
<description>
<![CDATA[ <p>УИХ-ын гишүүн Ц.Туваан нас барсан өндөр насны тэтгэврийн зээл авагчийн тэтгэврийн зээлийг чөлөөлөх тухай хуулийн төслийн боловсруулсан талаараа мэдээлэл хийлээ.</p> <p><strong>Тэрбээр</strong> &ldquo;Өнөөдрийн байдлаар Монгол Улсад 450 мянган тэтгэвэр авагч байна. Эдгээр хүмүүс зарим нь тэтгэврийн зээлтэй байж байгаад ертөнцийн жамаар хорвоогийн мөнх бусыг үзүүлэхэд тухайн зээлийг ар гэрийнхэн нь төлдөг тогтолцоо одоо үйлчилж байна.</p> <p>Тэтгэвэр авагч банкнаас зээл авахад гэр бүлээс нь хэн нэг нь гарын үсэг зурж, хамтран зээлддэг. Ар гэрийнхэн нь зээлийг нь төлдөг, нас барсны гэрчилгээ авахын тулд зээлээ төлсөн байх ёстой зэрэг шаардлага тавигддаг учраас үүнийг чөлөөлөх нь зүйтэй гэж үзэж байгаа юм. &nbsp;</p> <p>Өнөөдрийн байдлаар бүрэн тэтгэврийн доод хэмжээ 350 мянга, хувь тэнцүүлсэн тэтгэврийн доод хэмжээ 300 мянган төгрөг орчим байна. Өргөн хэрэглээний бараа, бүтээгдэхүүний үнэ ихээр нэмэгдэж байгаа энэ үед өндөр настнуудын тэтгэвэр амжиргаанд нь хүрэлцэхгүй байна. Эдгээр хүмүүсийн нийгмийн асуудлыг шийдэх зорилгоор уг хуулийн төслийг боловсруулсан.</p> <p>Хуулиар тэтгэвэрт гарах насыг нэмэгдүүлж байгаа. Тодруулбал, эрэгтэй 65, эмэгтэй 60 настай тэтгэвэрт гардаг болох бөгөөд энэ насанд хүргэхийн тулд улирал тутам гурван сараас тэтгэвэрт гарах насыг ахиулж байна. Гэтэл Монгол эрэгтэй хүний дундаж наслалт 66 байна гэдэг судалгаа гарсан. Тэгэхээр эрэгтэй хүн 65 настайдаа тэтгэвэрт гарлаа гэж бодоход дунджаар нэг жил л тэтгэврийн мөнгө авах нь. Энэ бол шударга бус. Яагаад гэвэл тухайн хүн нас туршлаа нийгмийн даатгалын шимтгэлийг цаг тухайд нь төлсөөр ирсэн.</p> <p>Хэрэв ийм асуудал тулгарвал үүсэх асуудлыг энэ хуулиар шийдвэрлэх юм.</p> <p>Ташрамд дурдахад, малчид, хувиараа хөдөлмөр эрхлэгчдийн нийгмийн даатгалын шимтгэлийг нөхөн төлүүлэх хууль 2022 оны нэгдүгээр сарын 1-н хүртэл үргэлжилнэ.</p> <p>Тэгэхээр үлдсэн 16 хоногийн хугацаанд амжаад сарын 42 мянган төгрөг буюу жилийн 504 мянган төгрөгийг төлбөл нийгмийн даатгалын шимтгэл чинь хугацаандаа төлөгдсөнөөр тооцогдоно. Энэ бол ахиж олдохгүй боломж шүү гэдгийг малчид, хувиараа хөдөлмөр эрхлэгчдэд сануулъя&quot; гэлээ.&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 11:55:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2erk</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2erk</guid>
</item>
<item>
<title>Ш.Сайхансамбуу: Л.Оюун-Эрдэнэ ийм зөвлөхүүдтэй хол явахгүй, Х.Баттулга зөвлөхүүдээсээ л болж хүнд байдалд орсон шүү дээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p><em>УИХ-ын гишүүн асан Ш.Сайхансамбуутай&nbsp;цаг үеийн асуудлаар ярилцлаа.</em></p> <p><strong>- Та манай томоохон бизнес эрхлэгч, татвар төлөгчдийн нэг. Цар тахлын үеийг хэ ]]>
<![CDATA[ рхэн даван туулж байна?</strong></p> <p>- Яг үнэнийг хэлэхэд, амаргүй л цаг хугацааг туулж өнгөрүүлж байна. Ганцхан надад ч бэрхшээлтэй он цаг өнгөрөөгүй байх. Монгол Улсын олон мянган бизнес эрхлэгчид,&nbsp;ажил олгогчид энэ цаг үед дээлийнхээ бүсийг чангалж, аль болох хор хохирол багатай давж гарахыг чадлынхаа хэрээр хичээлээ. Харамсалтай нь санаснаар болсонгүй дээ. Үүд хаалгаа барьсан аж ахуйн нэгж, бизнес эрхлэгчдийн тоо цаасан дээр хэд гэж гарсныг мэдэхгүй ч миний эргэн тойронд өчнөөн байна. Зарим нэгнийх&nbsp;нь хувь заяа одоо ч дээсэн дөрөөн дээр дэнжгэнэж байна. Хэзээ мөдгүй дампуурлаа зарлаж, ажилгүй, орлогогүй иргэдийн эгнээнд шилжихэд ойрхон болчхоод байна. Цар тахлын үед төр засгаас гаргасан бодлого шийдвэр бүрийг бид даган биелүүлсэн. Тэр бүхний үр дүн өнөөдөр дампуурал, өр зээлийн дарамтаар илэрч байна.</p> <p><strong>- Нарантуул захаар үйлчлүүлдэггүй хүн ховор байх л даа. Шинэ жилийн баярын өдрүүдэд бизнес эрхлэгчдийн ашиг орлого нэмэгдэж байна уу?</strong></p> <p>- Манай Нарантуулаар нийгмийн дундаж давхарга, магадгүй дундаас доош давхаргынхан түлхүү үйлчлүүлдэг гээд хэлчихэд нэг их дэгсдүүлсэн болчихгүй байх.</p> <p>Гэхдээ яс юман дээр өөрсдийгөө нийгмийн элит хэсэг хэмээн тодорхойлсон нөхөд ч Нарантуулыг барааддаг. Тухайлбал, уяач гишүүдээс авахуулаад нэрлэх юм бол бий бий. Яахав, надад дургүй ганц нэг хүмүүс &ldquo;Нарантуулаар энэ насандаа үйлчлүүлэхгүй&quot; гэсэн бодолтой байдгийг үгүйсгэхгүй. Өмнө нь шинэ жил, цагаан cap,&nbsp;хүүхдийн баяр,&nbsp;улсын баяр, хичээлийн шинэ жилийн үеэр худалдаа эрхлэгчдийн ашиг орлого өсдөг байсан уу гэвэл байсан. Одоогийн нөхцөл байдал өмнөх шигээ биш. Тэр ч бүү хэл зарим түрээслэгчдийн лангуу хоосорчихсон байна. Сүүлдээ манай түрээслэгчдэд байгаа бүх бараа бүтээгдэхүүнийг төвийн томоохон дэлгүүрийн эзэд бөөнд нь хамаад авчихлаа. Нарантуулын түрээслэгчид худалдах бараа бүтээгдэхүүнгүй болно гэдэг бол энгийн иргэд,&nbsp;хөдөөгийн малчид, хөдөлмөрчдөд сөргөөр нөлөөлнө. <span class="ikon-shareable-twitter">Гаднаас орж ирж байгаа бараа бүтээгдэхүүний дийлэнх нь Нарантуулаар дамжиж 21 аймаг, 333 сум, Улаанбаатар хотын есөн дүүрэгт&nbsp;амьдарч байгаа иргэдийн гарт очдог.</span> Манай улсын эдийн засгийн үзүүлэлт, үр нөлөөг Нарантуул худалдааны төвтэй холбоод дөмөгхөн шиг ярьчих эдийн засагч ч алга. Үүнээс юу харагдаж байна гэхээр манай өөр өөрийгөө тэжээж, авч явж чадахгүй гэдгийг сүүлийн үед өрнөж байгаа үйл явцууд тод томруун харууллаа.&nbsp;</p> <p><strong>- Таныг бэл бэнчин, боломж санхүү сайтай хэрнээ Нарантуул худалдааны төвөө битүүлээд, түрээслэгчид болон хэрэглэгчдэдээ тав тухтай орчин бүрдүүлчхэж болдоггүй юм уу хэмээн олон жил шүүмжилж байна. Битүүлдэггүй шалтгаан нь юу юм бол?</strong></p> <p>- Битүүлж болно оо. Тав тухтай орчин бүрдүүлж ч болно. Гэхдээ эцсийн үр дүндээ хэрэглэгчийн гар дээр очих бараа бүтээгдэхүүний үнэ ханш огцом өснө. Тийм учраас <span class="ikon-shareable-twitter">хэрэглэгчдийн гap дээр очих бараа бүтээгдэхүүний үнийг тогтвортой байлгахын тулд битүүлдэггүй байхгүй юу.</span> Манай худалдааны төвд &quot;Ногоон хурганы арьс,&nbsp;нохойн битүүн туурайнаас бусад нь бий&quot; гэж ярьдаг. Тэгэхээр Монгол Улсын иргэн бүрийн амьдралд хэрэгцээтэй бүхэн цөм бий. Өөрөөр хэлбэл, битүүлчихвэл тэр бүгдийн үнэ өснө гэдгийг товчхондоо ойлгочиход болно. Нарантуул Олон улсын худалдааны төв (ОУХТ)-ийг барьснаас хойш 21 жил болж байна. Энэ хугацаанд манай төв Монгол Улсын хөгжил дэвшил, худалдаа, бизнес, хөдөлмөрийн зах зээлийн салбарт үнэтэй хувь нэмэр оруулсан. Төр засаг нь үнэлдэггүй л болохоос биш. Гэхдээ бас хоосонгүй ээ. Сонгуулийн үеэр манайхыг мартаж байсан улстөрчид ховор. Тэдний сонгуулийн шоуны гол цэг нь манай худалдааны төв болчихдог нь хачирхалтай. Гэсэн хэдий ч энэ хугацаанд бид өөрсдийн нөөц бололцоог хангалттай шавхаж түрээслэгч нэг бүрээ ажилтай, орлоготой байлгах гэж, түрээслэгч нэг бүрийн ард байгаа гэр бүлийн гишүүдийг хоногийн хоолтой байлгах гэж хичээсээр ирсэн. Одоо биднээс хамаарах зүйл байхгүй боллоо. Хил гааль хаалттай бараа бүтээгдэхүүн орж ирэхгүй байгаа учраас бизнес эрхлэгчдийн арга мухардаад байна. Энэ бол төр засаг, улстөрчдийн үйл ажиллагаа муу байгаатай холбоотой. Хэн нэгэнд буруугаа нялзаагаад байх шаардлага байхгүй. Цэвэр төрийн буруу зохион байгуулалт, тооцоо судалгаагүй дутуу юм хийсэн. Хийсэн нэр зүүсэн, дүр эсгэсэн ажил хийсний хор гор гарч байна. Гадаад, дотоодын хөрөнгө оруулалт, тусламжаар орж ирсэн мөнгийг юунд зарцуулдаг нь тодорхой бус. Шилэн данс хөтөлдөг нэр зүүдэг боловч тэр нь үзүүлэнгийн шинжтэй. Ийм байж их ажил хийсэн гэж ярьдаг. Энэ мэт эцэс төгсгөлгүй буруу үйл ажиллагаанаас үүдэн иргэд хохирч байна. Иргэд Нарантуул ОУХТ гээд нэрлээд сурчихсан болохоос албан ёсны нэрийг нь Нийслэлийн худалдааны Нарантуул төв гэдэг юм л даа. Цар тахлын үед Нийслэлийн худалдааны Нарантуул төвийнхөн зохих үүргээ хангалттай биелүүлсэн гэж боддог. Би иргэдтэйгээ юмны үнийг өсгөхгүй яаж нэг хэмжээнд барих вэ гэдэг бодлогоор хамтарч зүтгээд 21 жил болж байна.</p> <p><strong>- Засгийн газраас бизнес эрхлэгч, аж ахуйн нэгжүүдийн үйл ажиллагааг дэмжих зорилгоор хэд хэдэн арга хэмжээ авсан. Танд үр дүн нь мэдрэгдсэн үү?</strong></p> <p>- Мэдрэгдэж гийгүүлээд байсан зүйл байгаагүй гэдгийг шулуухан л хэлье. Манайх бусад худалдааны төвүүд шиг гэнэт түрээсийн үнээ хэд дахин өсгөөд, хөл хориотой үед ч түрээслэгчдээсээ түрээсийн төлбөр нэхээд байсан зүйлгүй. Харин ЖДҮ эрхлэгчид, өрхийн үйлдвэрлэл эрхлэгчид үйлдвэрлэсэн бараа бүтээгдэхүүнээ хамгийн түрүүнд Нарантуул худалдаан төвөөр дамжуулж зах зээлд&nbsp;нийлүүлдэг. Тиймээс манайхаас тодорхойлолт гаргуулж арилжааны банкнуудаас зээл авдаг. Манайхаас тодорхойлолт аваад ямар ч банк дээр очсон зээлийг нь асуудалгүй шийдэж өгдөг. Энэ байдлыг мэдээд Ерөнхий сайд Л.Оюун-Эрдэнэ,&nbsp;Сангийн сайд Б.Жавхлан нар Нарантуул худалдааны төвийн ЖДҮ эрхлэгчидтэй уулзалт хийсэн. Үүнд нь харин баярласан. Анх удаа Монгол Улсын Засгийн газрын тэргүүн, Сангийн сайдаа дагуулж ирээд &ldquo;Нарантуул худалдааны төвийн түрээслэгчид болоод ЖДҮ эрхлэгчдэд 10 их наядын хөтөлбөрөөс ахиухан хуваарилах нь зүйтэй&rdquo; гэдгийг ойлгож,&nbsp;дэмжсэн нь манай түрээслэгчид,&nbsp;ЖДҮ эрхлэгчид, өрхийн үйлдвэрлэл эрхлэгч гээд олон иргэдийн амьдралд үр өгөөж өгснийг бол үгүйсгэхгүй.</p> <p><strong>- Төрийн бодлого, улс орны ирээдүйн чиг хандлагыг ихэвчлэн залуучууд тодорхойлж байна. Тэдэнд та ямар үнэлэлт, дүгнэлт өгч байна?</strong></p> <p>- Би 1988 онд тухайн үеийн МАХН, одоогийн МАН-д элсэж байсан. Ингэхдээ хоёр жил намын дагалдан гишүүнээр ажилласан. Тэр үед намын жинхэнэ гишүүн болоход нэлээд өндөр шалгуур тавьдаг байсан. 1996 онд МАХН маш хүнд байдалд орчихсон байсан. УИХ-д 25 суудал авч,&nbsp;АН олонх болсон. Тухайн үед зарим хүмүүсийн увайгүй чанар ч ил болж байсан. МАХН-ын зарим гишүүд &ldquo;МАХН цааш явахгүй нь гээд&quot; АН руу гүйж байсан. Энэ хүнд үед нь МАХН-ын Ерөнхий нарийн бичгийн даргаар Л.Энэбиш дарга томилогдож МАХН-ын нэр хүндийг өсгөхөд ихээхэн үүрэг гүйцэтгэж, 1997 онд Ерөнхийлөгчийн сонгуулиар Н.Багабандийг ялуулж,&nbsp;2000 оны сонгуулиар намаа ялуулсан. Би 1996-2000 онд Л.Энэбиш даргатай ойр ажиллаж байсан. МАХН-д их хэмжээний хандив өгч байсан. Ганцхан жишээ хэлэхэд, 2000 онд МАХН-ын 11 гишүүн олон улсын социнтерний хуралд явах зардлыг Л.Энэбиш даргад гаргаж өгч байлаа. Энэ мэтчилэн намын үйл ажиллагаа жигдэрч, намынхаа гишүүдийн хүчийг нэгтгэснээр 2000 онд МАХН УИХ-д 72 суудал авч байсан. Энэ ялалтад магадгүй С.Зориг агсны амь настай холбоотой хэрэг нөлөөлснийг үгүйсгэхгүй. Энэ бүх цаг хугацаанд би намдаа тодорхой хэмжээний үр нөлөөтэй ажиллаж байсан ч 2000, 2004 оны сонгуулиудад Л.Энэбиш, Н.Энхбаяр дарга нар намайг &ldquo;Одоогоор бизнесээ хийж бай. Улс төрд ороход оройтохгүй&rdquo; хэмээн хойшлуулсан. Нэг ёсондоо намайг улс төрд оруулахын тулд гал тогоонд нь чанаж байсан хэрэг. Ингээд 2008 онд би 49 насандаа УИХ-ын гишүүн болж байлаа. Энэ бүхнээр юу хэлэх гээд байна гэхээр <span class="ikon-shareable-twitter">хүнд сайн улстөрч болох шат дамжлага, зангарга гэж зүйл заавал байх ёстой. </span>Одоогийн залуус миний туулсан шат дамжлагаар ч бэлтгэгдээгүй байна. Одоо улс орныг удирдаж ажиллаж байгаа хүүхдүүд 1990 онд зарим нь ухаан ч ороогүй байсан.</p> <p><strong>- Тухайн үед мөнгөтэй байлаа гээд тийм ч амархан намын гишүүн болчихдоггүй байжээ?</strong></p> <p>- Маш нарийн шалгууртай байсан. Дарга нарын Их хурал,&nbsp;бага хуралд тавьсан илтгэлүүдийг бичиж,&nbsp;тэмдэглэж аваад цээжээр ярина. Бэлтгэлээ сайн хангаагүй бол дараагийн хурлаар дахин хэлэлцдэг байлаа. Тухайн үед намын боловсон хүчнийг бэлдээд,&nbsp;бүртгэж авдаг байсан. Хэчнээн мөнгө төгрөгтэй байх нь хамаагүй. Орох ёстой шүүлтүүр, шалгуураараа л ордог байсан. Одоо бол энэ тогтолцоо алдагдсан. <span class="ikon-shareable-twitter">Хэн нэгний цүнх баригч хийж, ар гэрийнх нь ажлыг амжуулж байгаад л дээшээ крандуулдаг болсон. </span>Үнэхээр хэлэх үг олдохгүй юм.</p> <blockquote> <p><strong>Авлигатай тэмцэнэ гэдэг бол намынхантайгаа л тэмцэнэ гэсэн үг.</strong></p> </blockquote> <p>Би Л.Энэбиш, Л.Алтангэрэл, С.Мөнхжаргал, Л.Жавзмаа, Х.Цэндсүрэн гээд хотын олон дарга нартай ойр дотно ажиллаж, тэдний арга барилаас суралцсан болохоор одоогийн залуучууд ерөөсөө санаанд хүрэхгүй байгаа юм л даа. Харин Ерөнхий сайд Л.Оюун-Эрдэнэ сая МАН-ын хурал дээр хэдэн дориун санаа хэлж байна лээ. Тэр дундаа авлигатай тэмцэх талаар ярьж байсан. Авлигын асуудалтай тэмцэх хороо байгуулж, онц байдал зарлах юм бол энэ залуугийн ажил цааш урагшилна. Авлигатай тэмцэнэ гэдэг бол намынхантайгаа л тэмцэнэ гэсэн үг. Энэ ажлаа зоригтой,&nbsp;дорвитой хийвэл дэмжихээс өөр аргагүй. Харин одоо ажиллаж байгаа зөвлөхүүдтэйгээ хол явахгүй л болов уу. Зөвлөхүүдээ зөв хүнээр тавихгүй бол энэ <span class="ikon-shareable-twitter">нам дотор&nbsp;Л.Оюун-Эрдэнийг ямар нэг аргаар унагаад, өөрөө сайд, дарга болчих санаа өвөрлөсөн хүмүүс байж л байгаа.</span> Тиймээс болгоомж хэзээд илүүдэхгүй. Үнэндээ <span class="ikon-shareable-twitter">Ерөнхийлөгч асан Х.Баттулга зөвлөх муутай байснаас хүнд байдалд орсон </span>шүү дээ. Тиймээс зөвлөхүүдээ зөв сонгохгүй бол худлаа ярьдаг нэр зүүгээд,&nbsp;амьтны элэг доог болно. Ядах нь ээ зөвлөж байгаа нөхөд нь ч бас бэлтгэгдээгүй байна. Мань мэт нь нам төр, засгийн ажлыг ялгаж салгаж чадна. Одоо УИХ-д сууж байгаа нөхөдтэй өөрийгөө би зүйрлэхгүй л дээ. МАН-ын хамгийн сайн лидэр нь миний харж байгаагаар У.Хүрэлсүх байсан. Одоо Ерөнхийлөгч болоод Л.Оюун-Эрдэнэд шилжүүлсэн. Ерөнхий сайд багаа сайн бүрдүүлэхгүй л бол нэр төрийг нь шороотой хутгана.</p> <p><strong>- Та МАН-ыг МАХН байх хүнд хэцүү үед их хувь нэмэр оруулж байсан гэлээ. Тэгвэл яагаад МАН-ынхаа гишүүнчлэлээс татгалзчихсан юм бэ?</strong></p> <p>- Үнэндээ нам дотор байгаад, асуудал яриад нэмэргүй юм байна гэдгийг ойлгосон. Тиймээс &ldquo;Больё&quot; гээд л больчихсон. УИХ-ын 2012 оны сонгуулийн дараа намайг Нийслэлийн намын хорооны дэд даргаар сонгочихсон байсан.</p> <p><strong>- Сонгочихсон байсан гэхээр та тэр хуралд оролцоогүй юм уу?</strong></p> <p>- Тийм хурал болж байгааг нь би мэдээ ч үгүй. Хуралд оролцсон нөхөд дундаас миний нэрийг дэвшүүлээд дэд даргаар томилсон байсан.</p> <p><strong>- Даргаар нь ямар хүн томилогдсон юм бол?</strong></p> <p>- Нийслэлийн намын хорооны даргаар Ц.Сандуйг томилсон байсан. Өөрөөр хэлбэл, би Ц.Сандуйгийн удирдлагад ажиллахаар болсон гэсэн үг. Надад үнэндээ намын ажил мэдэхгүй, ийм хүүхдийн дор ажиллана гэдэг дэндүү чамлалттай санагдсан. Ингээд би намар болсон орон нутгийн сонгуульд хэдэн төгрөг хандивлачхаад улс төрөөс хөндийрөхөөр шийдсэн. Дэмий юм билээ. Би УИХ-д орчихвол санасан зорьсноо хэрэгжүүлэх боломжтой гэж бодсон. Гэтэл үнэндээ миний санаснаар байгаагүй. Нэг ч юм таалагдаагүй. Сүүлдээ Оюу толгойн асуудлаас болж гишүүдтэй хэчнээн ч их маргав.&nbsp;</p> <p><strong>- Одоо МАН-даа эргээд нэгдчихэж болдоггүй юм уу?</strong></p> <p>- Нэгэнтээ гарчихсан юм чинь эргэж буцаад яахав дээ. Би намаас хөндийрсөн хэдий ч миний энэ намын төлөө хийсэн олон зүйл түүх болон үлдэнэ. Тэр бүр би энэ талаар яриад байдаггүй ч, миний талаар мэдэх нэг нь мэднэ дээ.</p> <p><strong>- Нээрээ л УИХ-ын гишүүнээр ажиллаж байхдаа та Оюу толгой төсөлд нэлээд шүүмжлэлттэй ханддаг байсан. Оюу толгойн гэрээ манайд ашиггүй байсан гэдгийг саяхнаас хүлээн зөвшөөрч гэрээнд өөрчлөлт оруулах талаар яригдаж байх шиг байна?</strong></p> <p>- Тухайн үед Рио тинто биш Айвенхоу Майнз байсан юм л даа. Би Оюу толгойн гэрээг маш их эсэргүүцсэн нь үнэн. Энэ гэрээг хийх юм бол Монгол Улсын уул уурхай, эрдэс баялгийн салбараа гаднынханд зүгээр өгч байгаагаас ялгаагүй гэдгийг анхааруулж,&nbsp;эсэргүүцсээр байсан. Бүр болохгүй бол зөвхөн татвар авдаг системээр хийвэл бидэнд илүү ашигтай байна. <span class="ikon-shareable-twitter">Хоёрын хооронд 34 хувьтай орооцолдоод түүнийгээ зээлээр хийх нь ирээдүйд манайд ямар ч ашиггүй гэдгийг хэлж яриад бараагүй </span>л дээ. Өнөөдөр л миний зөв байсан нь батлагдаж байна.</p> <p>Улстөрч хүнд&nbsp;улс орныхоо эдийн засгийг авч явах бизнесийн ухаан бас хэрэгтэй. Одоо тэгээд Оюу толгойн гэрээг засаж сайжруулах асуудлууд яригдаж байх шиг байна. Хэр үр дүнтэй байхыг цаг хугацаа харуулах биз. Би УИХ-ын гишүүн байхдаа Эрүүгийн байцаан шийтгэх хуулийн шинэчилсэн&nbsp;найруулгыг өргөн барьсан. Гуравдугаарт, урт нэртэй хууль буюу Гол, мөрний урсац бүрэлдэх эх, усны сан бүхий газрын хамгаалалтын бүс, ойн сан бүхий газарт ашигт малтмал хайх, ашиглахыг хориглох тухай хуулийг 2009 оны гуравдугаар сард батлуулсан. Уг хуулийг батлуулсны хүчинд Ноён-Уул шүүх дээр ялсан. Хууль эрх зүйн орчныг зөв бүрдүүлэх юм бол олон арван жил улс орон, ард иргэдэд үр өгөөжөө өгдөг юм байна.</p> <p><strong>- Тухайн үед улс төрийн амьдралаас, МАН-аасаа хөндийрөх шийдвэр гаргасандаа харамсдаг уу?</strong></p> <p>- Үгүй ээ. үгүй. Би намдаа байсан бол худлаа үнэн төрийн дарга сэтэр зүүчихсэн, хэл аманд орооцолдчихсон сууж байх болов уу.</p> <p><strong>- Та тийм ч амар жимэр амьдралаар амьдарсан хүн бол биш шүү дээ. Гурван ч удаа их бага хэмжээгээр хоригдож шалгагдаж байсан санагдаж байна. Яг ямар асуудлуудаар шалгагдаж байлаа да?</strong></p> <p>- Тэр ч тийм л дээ./Инээв/ Намайг оролдох болохоор бизнес рүү л орно шүү дээ. Нэг нь 17 чингэлэг спиртийн хэргээр нэг суусан. Дараа нь татвар нуун дарагдуулсан хэргээр 14 хоног суусан.</p> <p><strong>- Тэр спиртийн хэрэг яг юу болсон юм бэ. Ерөнхийлөгч асан Х.Баттулга та хоёр бүхнийг тэгээс эхэлсэн найзууд биз дээ?</strong></p> <p>- Спиртийн хэргийн тухайд манай хашаанд буулгачихсан байсан нь минийх болж хувирсан. Тэгээд цагдаа шүүхийн байгууллагаас шалгаад өнгөрсөн хэрэг. Тэр үед Х.Баттулга баригдсан бол юу гэж улсын Ерөнхийлөгч болох билээ.</p> <p><strong>- Та тэгээд найзыгаа цээжээрээ хамгаалсан юм уу?</strong></p> <p>- Тэр үед Х.Баттулгад ял өгчих гээд байсан юм л даа. Уг хэргийг ахалж байсан Ц.Жамьянсэнгээ хурандаа туршлагатай хүн байсан л даа. Би тухайн үед Нарантуул худалдааны төвийнхөө хашааг барьчихсан байсан. Ингээд буулгах газар байхгүй байна. Том хашаатай юм чинь танай хашаанд буулгачих уу гэхээр нь зөвшөөрчихсөн юм. Гэхдээ Х.Баттулга ч ирээгүй л дээ. Дүү Х.Баттуул ярьсан юм. Ингээд манай хашаанд байсан болохоор минийх болж таараад шалгуулсан юм аа.</p> <p><strong>- Та Х.Баттулга Ерөнхийлөгчийг хэр сайн Ерөнхийлөгч байсан гэж дүгнэдэг юм бол?</strong></p> <p>- Шударга л хэлье. Сайн хийж чадаагүй ээ. Сайн байсан бол өнөөдөр ч Ерөнхийлөгчөөр ажиллаж байх байсан. Оффшортой ингэж ч тэмцэхгүй л дээ. Оффшортой тэмцэхийн тулд МАН-ынхан хоорондоо үзэлцэнэ. Ардчилсан намаас ч татагдах хэдэн хүн бий.</p> <p><strong>- Таныг Үнэн ба Зөв намын гол санхүүжүүлэгч гэж хүмүүс ярих юм. Энэ үнэн юм уу?</strong></p> <p>- Би тэр нөхөрт намыг нь байгуулж өгөөд л явуулсан.</p> <p><strong>- Байгуулж өгсөн гэхээр тодорхой хэмжээгээр санхүүгийн дэмжлэг үзүүлсэн гэсэн үг үү. Одоо тэгээд ямар нэгэн хамаарал байхгүй юм уу?</strong></p> <p>- Нам байгуулахад тодорхой хэмжээний зардал мөнгө орох нь тодорхой л доо. Тэр улстөрч болох хүүхэд биш байна лээ л дээ. Зүгээр ганцаараа тодрох гэж оролдсон тийм л хүн юм билээ. Бид хоёрт ямар нэгэн хамаарал байхгүй.</p> <p><strong>- Нууц биш бол хэдэн төгрөгийн санхүүжилт олгосон юм бол?</strong></p> <p>- Мэдэхгүй. Би түүнийг тогтоогоогүй.</p> <p><strong>- Оруулсан хөрөнгийнхөө хэмжээг мэдэхгүй байна гэж байх&nbsp;уу даа. Та хариулахыг хүсэхгүй болохоороо л асуултаас бултаж байх шиг байна. Анх А.Отгонбаатарыг тандаа уулзахдаа одоогийнхоосоо арай өөр сэтгэгдэл&nbsp;төрүүлсэн гэж таамаглаж л сууна?</strong></p> <p>- Анхны сэтгэгдэл өөрөөр төрүүлснийг хүлээн зөвшөөрнө. Анх зурагтаар гараад байдаг хүүхэд ирж уулзаад санхүү мөнгөний дэмжлэг хүссэн. Сонгуульд ялагдчихаад сэтгэлээр уначих шиг боллоо. Улс төр хийнэ гэдэг асар их тэвчээр, сэтгэл зүйн бэлтгэл шүү дээ. Би бол үндсэндээ 2012 оноос хойш 2020 он хүртэл найман жил судалгаа хийсэн.</p> <p><strong>-Таныг Ерөнхийлөгч асан Х.Баттулгатай нийлж нам байгуулж байгаа гэх яриа гарсан байна лээ. Энэ үнэн үү?</strong></p> <p>- Тэр худлаа. Х.Баттулга бид хоёр сонгуулийн үеэр л нэг уулзсан. Түүнээс хойш таараагүй. Бид хоёр нийлж нам байгуулна гэж хаашаа харсан юм байх вэ. Тэр хүний улс төр одоо дууссан байх гэж бодож байгаа. Аливаа юмны оргилд хүрчихсэн бол ханах хэрэгтэй л дээ.</p> <p><strong>- Тэгвэл таны улс төрийн карьер дууссан уу?</strong></p> <p>- Би өөрийнхөө улс төрийн карьерыг дууссан гэж боддоггүй.</p> <p><strong>- Тэгвэл ирэх 2024 оны сонгуулиар нэр дэвшихээр төлөвлөж, бэлтгэлээ хангаж байгаа гэж ойлгож болох уу?</strong></p> <p>- Бэлтгээгүй ээ. Юугаа ч бэлдэх юм. (Инээв) Цагийн юм цагтаа шүү дээ. Одоогоор надад энэ талаар хэлэх зүйл алга.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 11:42:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2ere</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2ere</guid>
</item>
<item>
<title>Арваннэгдүгээр сард инфляц 10.5 хувьтай гарчээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Энэ оны эхний арваннэгдүгээр сарын Монгол Улсын нийгэм, эдийн засгийн статистик үзүүлэлтүүдийг Үндэсний статистикийн хорооноос танилцуулж байна.&nbsp;</p> <p>Хэрэглээний бараа үйлчилгээний үнэ 2021 оны арваннэгдүгээр сард 10.5 хувьтай гарчээ.&nbsp;Инфляц 10.5 хувь гарсны 5 нэгж буюу 47.6 хувиар хүнсний бүлэг нөлөөлж байна.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Инфляцад импортын барааны үнэ 50.4 хувиар нөлөөлж байгааг мэдээллийн эхэнд онцлов.</span></p> <p><strong>Инфляцад голлон нөлөөлсөн 10 бараа:&nbsp;</strong></p> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/rjtkxq_Screen_Shot_2021-12-15_at_12_09.58_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/rjtkxq_Screen_Shot_2021-12-15_at_12_09.58_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 55.85714285714286%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">ҮСХ</div> </div> <p class="phalf"><strong>ҮСХ-ны Хамтын ажиллагаа, тархаалтын хэлтсийн дарга Л.Цэвээнжав </strong>&quot;Манай улс энэ оны 11 сард нийт 150 улстай худалдаа хийсэн. Нийт бараа эргэлт 15 тэрбум ам.доллар байна. Үүнээс</p> <ul> <li>Экспорт 8.8 тэрбум ам.доллар</li> <li>Импорт 6.2 тэрбум ам.доллар</li> </ul> <p>Нийт бараа эргэлтийн хэмжээ өмнөх оны мөн үеэс 3.3 тэрбум ам.доллар 27.9 хувиар, экспорт 2 тэрбум ам.доллар буюу 28.8 хувиар, импорт 1.3 тэрбум ам.доллар буюу 26.6 хувиар тус тус өсжээ.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Гадаад худалдааны тэнцэл 2021 оны эхний арваннэгдүгээр сард 2.6 тэрбум ам.долларын ашигтай гарч, өмнөх оны мөн үеэс 673.3 сая ам.доллар буюу 34.2 хувиар өслөө</span>&rdquo; гэв. <span style="font-size:12pt"><span style="font-family:Calibri,sans-serif">&nbsp;</span></span></p> <p><strong>ШУУД ҮЗЭХ:&nbsp;</strong></p> <div class="fb-video idrag" contenteditable="false" data-href="https://www.facebook.com/StatisticMGL/videos/1252232955348352" data-show-text="false" data-width="678">https://www.facebook.com/StatisticMGL/videos/1252232955348352</div> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 11:40:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2erh</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2erh</guid>
</item>
<item>
<title>Тавантолгой-Гашуунсухайт болон Зүүнбаянгийн төмөр замын бүтээн байгуулалтад зарцуулсан хөрөнгийн үр дүнд аудит хийнэ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>УИХ-ын Төсвийн байнгын хорооны хуралдаанаар &ldquo;Төрийн аудитын байгууллагын 2022 онд гүйцэтгэх сэдэв батлах тухай&rdquo; Байнгын хорооны тогтоолын төслийг хэлэлцэв. Хуралдааны эхэнд Монгол Улсын Ерөнхий аудитор Д.Занданбат &ldquo;Монгол Улсын хууль тогтоомжоор хүлээсэн чиг үүргийн хүрээнд төрийн аудитын байгууллагын 2022 онд гүйцэтгэх аудитын сэдвийг хууль тогтоомжийн дагуу болон төрийн аудитын бодлогоор хийгдэх сэдвээр ангилан төлөвлөлтийн өмнөх үеийн судалгаа, эрсдэлийн үнэлгээ, тооцоолол батлагдсан төсөв, хүний нөөцийн ажлын ачаалал зэргийг судалж боловсруулсан.</p> <p>Төрийн аудитын байгууллагаас Төрийн аудитын тухай хуулийн хүрээнд Төсвийн тухай хуулийн 8 дугаар зүйлд заасан цаглаварт хугацаа буюу 2022 оны 1 дүгээр сарын 25-наас 6 дугаар сарын 15-ны хооронд улс, орон нутгийн төсөвт байгууллага, сан, төсөл хөтөлбөр, төрийн болон орон нутгийн өмчит аж ахуйн нэгжийн санхүүгийн тайланд аудит хийж, дүгнэлт, зөвлөмжийг хүргүүлнэ гэдгийг Монгол Улсын Ерөнхий аудитор мэдээлэлдээ онцлов.</p> <div class="ikon-block-container">Мөн газрын тосны салбарт бүтээгдэхүүн хуваах гэрээгээр хайгуулын болон олборлолтын үйл ажиллагаа явуулсан гэрээлэгчийн нийт хөрөнгө оруулалт, өртөг нөхсөн болон нөхөх зардлын хэмжээ, газрын тосны экспорт, борлуулалтын орлогын тооцоо, хуваарилалтад хийх аудитыг 2019-2021 оныг хамруулан аудитыг гүйцэтгэнэ гэв.</div> <p>&nbsp;&ldquo;Улс, орон нутгийн төсвийн 2021 оны хөрөнгө оруулалтын төлөвлөгөөний хэрэгжилт, үр дүн&rdquo;, Өрийн удирдлагын тухай хуулийн хүрээнд &ldquo;Засгийн газрын өрийн удирдлагын 2019-2022 оны стратегийн баримт бичгийн хэрэгжилт, үр дүн&rdquo; зэрэг сэдвээр улс, орон нутгийн түвшинд аудитыг нэгдсэн удирдамжаар гүйцэтгэхээр боловсруулсныг дурдаад 2022 онд гүйцэтгэх аудитын сэдвийг сонгохдоо Төрийн аудитын тухай болон бусад хууль тогтоомжийн хүрээнд гүйцэтгэх аудитыг харгалзан төсөв, санхүү, хугацаа болон хүний нөөцийн чадавхдаа тулгуурлан иргэд, олон нийтийн анхааралд байгаа үнэн зөв хариу хүссэн нийтийн ашиг сонирхлыг хөндсөн эрсдэлтэй асуудалд урьдчилсан судалгаа, тооцоолол, дүн шинжилгээ хийж, төрийн аудитын байгууллагын бодлогоор 5 сэдвээр аудитыг гүйцэтгэхээр төлөвлөжээ.</p> <p>Хэлэлцэж байгаа асуудалтай холбогдуулан УИХ-ын гишүүн С.Одонтуяа, Ц.Сандаг-Очир, Ж.Батсуурь, Ч.Хүрэлбаатар, Ж.Батжаргал нар асуулт асууж, санал хэллээ. Гишүүдийн зүгээс тогтоолын төсөлд УИХ-аас &ldquo;Ковид-19&rdquo; цар тахалтай холбогдуулан баталсан хууль, тогтоолын хүрээнд Засгийн газраас авч хэрэгжүүлсэн арга хэмжээний төсөв, зарцуулалт, худалдан авалт, үр ашиг болон өнгөрсөн хугацаанд Засгийн газар хоорондын шугамаар төрийн өмчийн компаниудад хэрэгжсэн гадаадын зээл, тусламжийн үр дүнд аудит хийхээр тусгагдсан эсэхийг тодруулав. Мөн улсын хэмжээнд газар олголттой холбоотой асуудал болон тусгай хамгаалалттай газар нутагт газар олгосон байдалд аудит хийхээр тусгагдсаныг лавлаж байлаа.</p> <p>Монгол Улсын Ерөнхий аудитор Д.Занданбат хариултдаа, Үндэсний аудитын газар иргэд, олон нийтийн дунд судалгаа явуулж, тооцоо хийсний үндсэн дээр тухайн жилийн сэдвүүдийг сонгодгийг дурдаад Засгийн газраас &ldquo;Ковид-19&rdquo; халдварт цар тахлын үед хэрэгжүүлсэн арга хэмжээ, төсвийн үр ашиг, зарцуулалтад хэр байсныг цогцоор нь авч үзэн нэгдсэн хариулт өгөхөөр 2022 онд гүйцэтгэх төслийн сэдвийн жагсаалтын 2 дугаар хэсэгт оруулсан гэж байлаа. Мөн гаднын зээл тусламжийн хэрэгжилт, үр ашиг ямархуу байгаад аудит хийхээр сэдвийн хүрээнд оруулсан. Засгийн газрын өрийн удирдлагын 2019-2022 оны стратегийн баримт бичгийн хэрэгжилтийн хүрээнд зээл тусламж, түүний үр өгөөжтэй холбоотой асуудлыг хамааруулж авч үзээд аудит хийх бололцоотой. Өнгөрсөн 2015-2019 онд улсын хэмжээнд газар олголт, эзэмших, өмчлөлт, Газрын тухай хуулиудын хэрэгжилттэй холбоотойгоор аудитыг 2020 онд хийсэн. Энэ аудитын давтан буюу хэрэгжилтийн түвшинг тандсан аудитыг дахин явуулахаар дотоод ажлын төлөвлөгөөнд тусгасан гэсэн хариултыг өгөв.</p> <p>Хэлэлцэж байгаа асуудалтай холбогдуулан сэдвийн хүрээнд тусгагдсан төрийн болон орон нутгийн өмчит аж ахуйн нэгжийн үйл ажиллагааны үр ашиг, төрөөс хөдөлмөр эрхлэлтийг дэмжих, ажлын байрыг нэмэгдүүлэхэд авч хэрэгжүүлсэн бодлогын арга хэмжээний үр дүнд хийх аудитын хугацааг наашлуулах, төсөлд тусгагдсан Тавантолгой-Гашуунсухайтын 267 км төмөр замын бүтээн байгуулалтад зарцуулсан хөрөнгийн үр дүн дээр нэмээд Тавантолгой-Зүүнбаян чиглэлд аудит хийхээр нэмэлт, өөрчлөлт оруулахаар болов.</p> <p>Түүнчлэн Төрийн аудитын байгууллагын 2022 онд гүйцэтгэх сэдвийн жагсаалтад УИХ-ын гишүүн Ж.Батжаргал Хөгжлийн банкны үйл ажиллагаанд аудит хийлгэх, УИХ-ын гишүүн Ж.Батсуурь тусгай хамгаалалттай газар нутагт газар олголтын байдалд аудит нэмж хийх санал гаргасныг хуралдаанд оролцсон гишүүдийн олонх тус тус дэмжсэнээр байнгын хорооны тогтоолын төсөлд дээрх нэмэлт, өөрчлөлтийг нэмж тусган баталлаа гэж <strong>УИХ-ын Хэвлэл мэдээлэл, олон нийттэй харилцах хэлтсээс мэдээлэв</strong>.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 11:38:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2erj</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2erj</guid>
</item>
<item>
<title>Баруун Африкийн Гана улс вакцинжуулалтад хамрагдаагүй зорчигч тээвэрлэж ирсэн авиа компаниудыг торгож эхэлжээ</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Баруун Африкийн Гана улсын засгийн газар вакцинжуулалтад хамрагдаагүй зорчигч тээвэрлэж ирсэн агаарын тээврийн компаниудад өндөр торгууль оноож эхэлжээ.</p> <p>Мягмар гарагаас эхлэн вакцин тариулаагүй болон PCR шинжилгээний эерэг хариутай тус улсад ирсэн зорчигч бүрийн тоогоор $3,500-ыг тээвэрлэж ирсэн авиа компаниудаас авахаар болсон байна.</p> <p>Хэрвээ шаардлага хангаагүй гадаадын харьяат зорчигч илэрвэл агаарын тээврийн компани нь торгуулахаас гадна тухайн зорчигчийг Ганаас буцаах зардлыг төлөхөөр болжээ.</p> <p>Харин Ганын иргэн ийм зөрчил гаргавал ирснийхээ дараа 14 хоног тусгаарлагдах юм байна. Мягмар гарагийн байдлаар цар тахал эхэлсэн цагаас хойш тус улсад коронавирусийн халдварын 131,500 орчим тохиолдол бүртгэгдэж, 1,200 орчим хүн нас баржээ.</p> <p>Сүүлийн хоёр долоо хоногийн хугацаанд Ганад бүртгэгдсэн халдварын тохиолдлуудын 60 орчим хувь нийслэл Акрагийн олон улсын нисэх буудлаас илэрсэн байна.</p> <p>&nbsp;</p> <p>Эх сурвалж: <strong>CNN</strong></p> <p>&nbsp;</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 11:35:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2eri</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2eri</guid>
</item>
<item>
<title>"Ахыгаа нас барсны дараа Ж.Одгэрэл гэх эмэгтэйг анх харсан. Олон нийтэд цацсан мэдээллээс нь болж эцэг, эх минь гүн шоконд ороод байна"</title>
<description>
<![CDATA[ <p>Өндөр хүчдэлд цохиулж амь насаа алдсан Онцгой байдлын алба хаагчийн эхнэр&nbsp;амиа алдсан үеийн бичлэгийг ил болгохыг шаардаж,&nbsp;<a href="https://ikon.mn/n/2eon" target="_blank">суулт зарлаж байгаа тухай мэдээлсэн.</a></p> <p>Энэ үеэр тухайн иргэний ярьсан зүйлс нь талийгаачийн ар гэрийнхэнд хүнд тусаж байгаа талаар тэд&nbsp;өнөөдөр мэдэгдэл хийлээ.&nbsp;</p> <h1 style="text-align: center;">&quot;Ээж, аав маань хүүгээ ямар байдалтай нас барсан талаарх тэр мэдээллийг&nbsp;сонсоод гүн шоконд ороод байна&quot;</h1> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/s1zfgj_414C7FC9-10B4-448C-B46F-521A8A35E1E9_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/s1zfgj_414C7FC9-10B4-448C-B46F-521A8A35E1E9_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг Mpa.mn</div> </div> <p class="phalf"><strong>Талийгаачийн төрсөн ах Э.Мөнх-Эрдэнэ</strong> &ldquo;Олон нийтийн сүлжээнд тархсан асуудлаар мэдэгдэл хийхгүй бол үнэхээр болохгүй байна. Учир нь гэр бүлийнхээ нэг хүнийг алдчихаад сэтгэл санаа хүнд байх үед манай гэр бүлийг дайрч давшилж, доромжилсон мэдээлэл гарч байгаад харамсаж байна.</p> <p>Ж.Одгэрэл гэх эмэгтэй өмнө нь огт бидэнтэй уулзаж байгаагүй. Дүүгээ харамсалтайгаар өнгөрснийг мэдсэн өдөр тэр охиныг харсан. Гэвч тэр эмэгтэй биднийг үнэхээр хэцүү байдалд оруулж байна.</p> <p>Арванхоёрдугаар сарын 3-ны орой цогцос таниулах үед тэр бүсгүй болон би, нагац ахын хамт орчхоод тойроод л гарсан. Гэвч тэр эмэгтэй маш сайн харсан мэтээр олон нийтийн сүлжээнд мэдээлэл цацаж байна. Бид уг нь цогцос үзсэн талаар эцэг, эхээсээ нуусан байсан. Харамсалтай нь ээж, аав маань тийм мэдээллээс хүүгээ ямар байдалтай нас барсныг сонсоод гүн шоконд ороод байна.</p> <p><span class="ikon-shareable-twitter">Тэр эмэгтэйг яагаад ийм юм яриад яваад байгааг үнэхээр ойлгохгүй, гомдолтой байна.</span></p> <p>Би цогцос таниулах үед анх удаа уулзсан, миний дүүгийн найз охин гэх тэр эмэгтэйг гэртээ дагуулж очсон юм. Түүнээс хойш биднийг үргэлж буруутгаж, гүтгэн дайрч доромжилж байна. Би тэр эмэгтэйд цагдаагийн байгууллагад гомдол гаргаж, шалгуулах болно&rdquo; гэв.</p> <h1 style="text-align: center;">&quot;Тийм илт ташаа мэдээлэл тараасанд гомдолтой байна&quot;</h1> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/3josu6_2FA80288-F582-47BF-812C-A2B09EC212F4_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/3josu6_2FA80288-F582-47BF-812C-A2B09EC212F4_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг Mpa.mn</div> </div> <p class="phalf"><strong>Талийгаачийн төрсөн дүү Э.Нандинчимэг</strong> &ldquo;Ж.Одгэрэл гэгч бүсгүйг ахыг маань нас барсан өдөр л харсан. Тэрнээс өмнө огт хараагүй байсан бөгөөд ах минь хоёр сарын өмнө л найз бүсгүйтэй болсноо надад утсаар дуулгасан. Уг нь би тэр эмэгтэйг уй гашууг маань хуваалцаж, ижий аавыг минь түшээд суух байх гэж бодсон боловч эсрэгээрээ бидэн рүү дайрсан мэдээллийг олон нийтэд тарааж байгаа нь хүнд цохилт болсон учраас ингэж нийтийн өмнө гарч хэлэхээс өөр аргагүйд хүрлээ.</p> <p>Тэр эмэгтэй &ldquo;Төрсөн дүү нь зодсон, одон медалийг нь шидсэн&rdquo; гэж ярьсанд залруулга хиймээр байна. Хэзээ ч манай удамд тэгэх хүн байхгүй. Тэр тусмаа буяны ажилтай ийм үед ямар ч хүн тэгэхгүй гэдгийг хүмүүс ойлгоосой гэж хүсэж байна.</p> <p>Тэр эмэгтэй манайд орж ирээд буянд нь өгсөн мөнгөө эргүүлж авангуутаа, ахын минь хөргийн хажуу дахь одон медалийг аваад зугтсан. Ингэхэд нь аав минь бараг ухаан алдаж унах шахсан. Бид ахынхаа одон медалиар бахархаад сууж байх ёстой хүмүүс байхад олон нийтэд ийм илт ташаа мэдээлэл тараасанд гомдолтой байна&rdquo; гэв.</p> <h1 style="text-align: center;">&quot;10 гаруй хоног бидэн рүү дайрч, давшилж байгаа тул аргагүйн эрхэнд гарч ирлээ&quot;</h1> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/hxm8la_FE64A4E3-9D5F-48B0-9109-620C4734AD4C_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/hxm8la_FE64A4E3-9D5F-48B0-9109-620C4734AD4C_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг Mpa.mn</div> </div> <p class="phalf"><strong>Талийгаачийн нагац ах</strong> &ldquo;Талийгаач дүүгийн минь хайрлаж байсан хүн нь гэж бодож бид нээлттэй харилцаатай байхыг хүссэн нь тэр хүн бүр эсрэгээрээ яваад байна.</p> <p>Тэр бүсгүйг ямар хүн байдгийг судлахад, сошиалаар хоёр жилийн өмнөөс ямар нэг сенсац&nbsp;үүсгэж байсан хүн байна лээ.</p> <p>Бид ямар осол гарсан зэргээс эхлээд энэ асуудлыг хуулийн байгууллагаар шалгуулж байгааг хэлье. Бид талийгаачийнхаа араас буян үйлдээд байж байх ёстой байв. Гэвч 10 гаруй хоног бидэн рүү дайрч давшилж байгаа тул аргагүйн эрхэнд гарч ирлээ&rdquo; хэмээв.</p> <h1 style="text-align: center;">&quot;Бид урьдчилсан байдлаар&nbsp;сэжиг таамгаар мэдээлэх боломжгүй&quot;</h1> <div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/09kx8e_27E49576-8565-4723-9149-9D652DFE66B0_ph.jpg" /> <img class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2021/12/15/09kx8e_27E49576-8565-4723-9149-9D652DFE66B0_x974.jpg" /> <div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div> <div class="ikcaption">Гэрэл зургийг Mpa.mn</div> </div> <p class="phalf"><strong>Өмгөөлөгч н.Оюунцэцэг </strong>&ldquo;Хэрэг хянан шийдвэрлэх ажиллагаа бүртгэлтийн шатанд явж байгаа тул үүнтэй холбоотой мэдээлэл өгөх боломжгүй.</p> <p>Хэрэг хянан шийдвэрлэх ажиллагаанд албан тушаалтан нөлөөлсөн, хэн нэгнийг буруутгасан нөхцөл байдал одоогоор тодорхой болоогүй. Амь хохирогчийн амь хохирсон асуудалд шинжээчийн дүгнэлт гарна.</p> <p>Мөн хэрэг осолтой холбоотой мэргэжлийн хяналтын дүгнэлт гарч байж хэн хариуцлага хүлээх болон цаашид гэм буруугийн нөхцөл байдалд оролцогч болох нь тодрох асуудал. Тэрнээс бид урьдчилсан байдлаар&nbsp;сэжиг таамгаар мэдээлэх боломжгүйг албан ёсоор хэлье&rdquo; гэлээ.</p> ]]>
</description>
<pubDate>Wed, 15 Dec 2021 11:22:00 +0800</pubDate>
<link>https://ikon.mn/n/2erf</link>
<guid>https://ikon.mn/n/2erf</guid>
</item>
</channel>
</rss>